\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[top=2cm, left=1.5cm, text={18cm, 26cm}]{geometry}
\usepackage{graphics}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{alltt}


\newcommand{\pojem}[2]{\item \textbf{#1:}\quad #2}
\newcommand{\tedy}{$\Rightarrow$ }

\begin{document}
	{\Huge IPP Guide}\\[2cm]

	\begin{quote}
	Jedná se neoficiálního průvodce předmětem Principy programovacích jazyků a OOP. První část je výtahem ze všech tří opor a následující část obsahuje otázky z let 2011-2014 s vypracováním. \\

	\textbf{Toto není jediný materiál pro studium ke zkoušce, doporučujeme jej kombinovat s přednáškami a již zmiňovanými oporami.} \\

	Dokument může obsahovat pravopisné chyby, za které se předem omlouváme a budeme rádi, za případné upozornění. 
	\end{quote}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Doplneni teorie %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\vfill
	\tableofcontents
	\pagebreak
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Teorie}
		Následující 3 podsekce obsahují poměrně stručný výcuc ze všech tří opor. Pokusil jsem se vypsat vše důležité, definice, to co bylo na některém z termínů apod.
	
		\subsection{Opora 1\,--\,jazyky}
			\paragraph{Imperativní jazyk} je takový, kde programátor musí řešit tyto otázky řízení běhu programu:
			\begin{itemize}
				\item co za operace má být provedeno
				\item v jakém pořadí to má být provedeno
			\end{itemize}

			\paragraph{Deklarativní jazyk} je takový, kde programátor musí řešit tuto otázku řízení běhu programu:
			\begin{itemize}
				\item co za operace má být provedeno
			\end{itemize}

			\paragraph{Procedurální jazyk} sestavuje program jako posloupnost příkazů, z nichž některé a u některých jazyků lze také vnořovat.

			\paragraph{Syntaxe jazyka} definuje strukturu programu, tj. to, jakým způsobem je dovoleno jednotlivé konstrukce řadit za sebe.
			\paragraph{Sémantika} je popis/definice významu jednotlivých syntaktických konstrukcí, způsobu jejich vyhodnocení, zpracování, atd.
			\begin{itemize}
				\pojem{Axiomatická sémantika}{pro každou syntaktickou konstrukci definuje množinu axiomů, které musí být splněny, aby byla kostrukce platná}
				\pojem{Operační sémantika}{definuje sémantiku chování programu jako posloupnost přechodů mezi danými stavy}
				\pojem{Denotační sémantika}{program je definován jako matematická funkce, která zobrazuje vstupy na výstupy}
			\end{itemize}

			\begin{itemize}
				\item Statická sémantika -- popisuje vlastnosti, které mohou být studovány a ověřovány v době analýzy/překladu programu, např. existence proměnných, nemožnost dělit nulou, ...
				\item Dynamická sémantika -- popisuje vlastnosti, jejichž splnění lze ověrit až v době běhu programu, např. velikost indexu pole daného výrazem, apod.
			\end{itemize}

			\paragraph{Deklarace} úplně vymezuje atributy dané entity, může být explicitní i implicitní. Atributy jsou např. jméno, parametry
			\paragraph{Definice} úplně vymezuje atributy dané entity a dále u proměnných způsob alokace (přesněji přidělování) paměti a u funkcí/procedur navíc tělo funkce.

			\paragraph{Rozsah platnosti proměnné} určuje tu část programu, kdy je možné s proměnnou pracovat.
			\paragraph{Doba života proměnné} \emph{je časový interval}\footnote{Nezaměňovat za délku, apod. Přímo vyžadují "časový interval"}, po který je pro danou proměnnou alokována paměť.

			\subsubsection{Nestrukturované jazyky}
				\paragraph{Formální báze} je takový formální prostředek (kalkul, algebra, apod.), který umožňuje exaktně popsat všechny konstrukce daného jazyka.

				\paragraph{Otevřený podprogram} je uložen v rámci hlavního (často jediného) zdrojového textu. Nemá definované pevné rozhraní, tzn. vstupní a výstupní bod, parametry, výsledek apod. Vstup se děje skokem na příkaz, jímž má výpočet podprogramu začít, ukončení podprogramu je dáno vyvoláním příslušného příkazu (nikolv doběhnutím výpočtu do/za určité místo)
				\begin{itemize}
					\item Parametry i výsledky jsou předávány jen jako globální proměnné -- neexistují lokální proměnné, tudíž je jednoduché udělat chybu, kdy dojde k přepsání jiných dat
					\item Implicitní podpora rekurze chybí -- v určitých případech může řešit programátor ve vlastní režii (když má k dispozici zásobník volání)
					\item Složitá struktura programu -- větší a složitější programy mohou být vytvořeny tak, že jejich pochopení/úprava může být velmi složitá
				\end{itemize}
				
				\paragraph{Analyzátor}{je program, který analyzuje vstupní text v nějakém programovacím jazyce a provádí jeho důkladnou kontrolu pouze na základě jeho textu. Výstupem je potom potenciální seznam chyb, varování či doporučení k danému programu.\footnote{Myšlen program, zkoumající text a chování, nemusí být součástí překladače}}
				\paragraph{Interpret}{je takový program, který jakmile rozpozná nějaký příkaz ve vstupním programu, tak jej ihned provede. Převádí tak vstupní program na posloupnost okamžitě prováděných akcí}
				\begin{itemize}
					\pojem{Lexikální analýza}{probíhá co nejdříve, ale jen v omezeném rozsahu}
					\pojem{Syntaktická analýza}{probíhá po řádcích}
					\pojem{Sémantická analýza}{je možné provádět v posloupnosti a nebo ji odložit až na samotné vyhodnocení}
				\end{itemize}
				\paragraph{Překladač}{je program, který vstupní text programu převádí na posloupnost příkazů jiného jazyka či stroje. Cílem takového překladu může být např. binární soubor, který je přímo spustitelný na dané architektuře (HW + OS)}
				\begin{itemize}
					\pojem{Lexikální analýza}{pro nestrukturované jazyky, nic zvláštního}
					\pojem{Syntaktická analýza}{typycké bezkontextové vlastnosti a je možné využít příslušné formální aparáty}
					\pojem{Sémantická analýza}{u typických představitelů poměrně v pozadí, lze bezpečně kontrolovat pouze existenci cíle skoku}
					\pojem{Generování kódu}{každý příkaz se překládá odděleně nebo je možné program analyzovat jako celek, takže je možné aplikovat celou řadu optimalizací}
				\end{itemize}
				
			\subsubsection{Strukturované jazyky}
				\paragraph{Formální báze} strukturované jazyky ji primárně nemají, protože byl jazyk navržen bez formalismů
				\paragraph{Syntaxe} je podávána formální, či semiformální cestou
				\paragraph{Sémantika} popis často veden neformální cestou, popis často velmi propracovaný
				\paragraph{Floyd-Hoare logika} specifikuje pravidla pro práci se základními konstrukcemi jazyka. Kromě toho určuje i pravidla pro práci s čísly a jejich ekvivalenty.
				\begin{quote}
					\emph{Nechť C označuje příkaz, P označuje podmínku platnosti před provedením příkazu a Q podmínku platící po provedení příkazu, potom zápis $\{P\}C\{Q\}$ vyjadřuje parciální správnost vztahu podmínek a příkazu a zápis $[P]C[Q]$ úplnou správnost}
				\end{quote}
	
				\paragraph{Ukazatele} umožňují vznik rekurzivních datových struktur tím, že umožňují odkazovat určitému typu dat na sebe sama.
				\paragraph{Pervasivní funkce} jsou přítomny pro manipulaci s daty, které jsou v jazyce přímo definovány, nicméně uživatel může vytvořit funkci stejného jména.
				\paragraph{Definice\,/\,deklarace} umístění deklarací může být na různých místech
				\paragraph{Návrh programu} důležité vlastnosti:
				\begin{itemize}
					\pojem{Vznik uzavřených podprogramů}{zjednodušuje:}
					\begin{itemize}
						\pojem{Rekurzi}{vůbec první přímočará možnost použití rekurze}
						\pojem{Ukrytí implementace}{nelze náhodně do kódu přistoupit, jediný vstupní bod, jasně definované rozhraní vstupu/výstupu\footnote{Parametry, návratová hodnota,...}}
						\pojem{Odluka od hlavního toku programu}{jednodušší a bezpečnější modifikace, explicitní vyvolání, atd.}
					\end{itemize}
					\item Lokální proměnné v zanořených blocích \tedy proměnné stejného jména, různého významu, různý rozsah platnosti
				\end{itemize}
				\paragraph{Týmová spolupráce} nemají tolik možností jako modulární, ale poskytují:
				\begin{itemize}
					\item uzavřené podprogramy mohou být vytvářeny nezávisle: datové manipulátory, čistě výpočetní funkce, atd.
					\item program je možné rozdělit na logicky nezávislé celky: tyto lze dále využít v jiných projektech
				\end{itemize}
				\paragraph{Přísné typování} rozlišujeme, zda-li typové konverze probíhají implicitně dle daných pravidel, nebo je vždy nutná explicitní konverze
				\paragraph{Harvardská architektura} logicky odděluje prostor pro data a pro uložení kódu v paměti \footnote{Von Neumannova architektura oproti Harvardské používá společnou paměť pro data i program, používá teda sekvenční zpracování}
				\paragraph{Datové struktury} jejichž tvorba je plně pod kontrolou uživatele, jsou revolucí strukturovaných programovacích jazyků na úrovni tvorby a definice dat.
				\begin{itemize}
					\pojem{Variantní datová struktura}{sjednocení jednotlivých složek struktury, každá složka má jméno a typ \footnote{Jednotlivé složky jsou sjednoceny do množiny}
					\pojem{N-tice}{ukládají jednotlivé složky v paměti za sebou, zpravidla bez mezer}
					\pojem{Bitová pole}{zarovnávají svou velikost na velikost nejbližšíme vyššího bytu či slova}
					\pojem{Pole}{homogenní datová struktura, kdy každá složka je pevně indexována určitou hodnotou a všechny složky jsou stejného typu}
					\item \textbf{Kompatibilita typů} u polí datových struktur se posuzuje dvěma způsoby:
					\begin{itemize}
						\item Shoda typu na jméno
						\item Shoda typu dle shody vnitřní struktury
					\end{itemize}
					\pojem{Předávání struktury parametrem}{existují tyto přístupy}
					\begin{itemize}
						\pojem{Nelze}{jazyk nepodporuje předávání datových struktur jako parametry předávané hodnotou}
						\pojem{Předání odkazem}{manipuluje prostřednictvím odkazů}
						\pojem{Předání hodnotou}{implementace standardním způsobem, nicméně může být limitována velikost takto předávané struktury}
					\end{itemize}
				\end{itemize}

				\paragraph{Tok řízení programu}
				\begin{itemize}
					\pojem{Statické zanoření}{vnoření na úrovni textu programu}
					\pojem{Dynamická úroveň zanoření}{jednotlivé funkce se navzájem volají, případně rekurzivně samy sebe}
					\item Řešení přístupu k proměnným:
					\begin{itemize}
						\pojem{Display}{paralelní zásobník k programovému s ukazateli na aktuální pozici proměnných z dané statické úrovně}
						\pojem{Přístupové ukazatele}{každá funkce dostane jako skrytý parametr ukazatele na aktuální proměnné z~vyšších úrovní}
					\end{itemize}
				\end{itemize}
				\paragraph{Překladač} lexikální, syntaktická a sémantická analýza lze provést najednou v rámci jednoho průchodu zdrojovým textem. Syntaxi jazyků lze popsat bezkontextovými gramatikami.
				\begin{itemize}
					\pojem{Lexikální analýza}{je nutné rozeznávat více kategorií lexikálních symbolů, nejzatíženejší část překladače}
					\pojem{Syntaktická analýza}{používají prediktivní analyzátor jazyků třídy LL(1), pracuje zhora dolů}
					\pojem{Sémantická analýza}{potřebuje víceúrovňové tabulky symbolů, často prováděna typová kontrola, ověření, zda existuje entita protřebného typu a jména, detekce cíle skoků}
				\end{itemize}
				\paragraph{Interpret} rozsah definic v rámci bloku má dlouhý dosah \tedy je nutné si pamatovat, kde se nacházíme. Skoky komplikují situaci pokud \tedy skok mimo blok, skok dopředný
				
				Analýza prováděná vždy na úrovni bloku, typický překlad do vnitřní reprezentace.

				Výhody a nevýhody jsou:
				\begin{itemize}
					\item Detekce chyb je možná mnohem dříve než u čisté interpretace
					\item Spotřeba paměti roste
					\item Vykonání programu je rychlejší
					\item Použití v režimu inkrementálních změn programu a jejich okamžitého promítnutí do vyhodnocení \tedy zastavení, modifikace a spuštění programu od místa zastavení je obtížné
				\end{itemize}

			\subsubsection{Modulární jazyky}
				\paragraph{Formální báze} primárně ji nemají, až na výjimky
				\paragraph{Syntaxe} podávána formální, či semiformální cestou jako u strukturovaných jazyků.
				Typicky užívané popisy:
				\begin{itemize}
					\item (E)BNF -- rozšířená Backus-Naurova forma
					\item Syntaktické grafy
					\item Formální gramatiky -- zejména bezkontextové
				\end{itemize}
				\paragraph{Sémantika} neformální, díky modulům je umožněn vznik i knihoven funkcí. Vznikají standardy knihoven k jednotlivým jazykům.
				\paragraph{Softwarové inženýrství} z tohoto pohledu se modulární jazyky dostávají na vrchol a koncept modularizace je úspěšně využíván dodnes. Týmová spolupráce a dekompozice problémů, vyžaduje pochopení a aplikaci řady postupů už v době návrhu.
				Modularizace přináší i nový typ chyb:
				\begin{itemize}
					\item Nemožnost spojit moduly do výsledného celku díky špatné specifikaci modulů, či nevhodné dekompozici
					\item Program lze sestavit, ale díky špatné logice řízení toku programu celek nepracuje správně, či ''zamrzává''
					\item Nevhodné užití návrhových metodologií pro modularizaci, či vazby mezi moduly jak na úrovni dat, tak na úrovni toku řízení -- grafy toku řízení, konečné automaty, událostí apod.
				\end{itemize}
				\paragraph{Role knihoven} poskytují sadu funkcí pro manipulaci s určitým abstraktním typem, případně poskytují zázemí pro danou výpočetní tématiku.
				\paragraph{Skrývání dat} modul se stará, jak o data definovaná a nabízená modulem, tak o data skrytá v modulu. Mohou vznikat chyby v případě, že neznáme zdrojové kódy modulů.
				\paragraph{Rozhraní modulu} o vyvážených datech, datových typech a funkcích z modulu rozhoduje rozhraní (interface). Obsahuje i deklarace pro jednotlivé konstrukce. 
				\paragraph{Závislosti mezi moduly} primárně se používá stromová hierarchie, někdy se jedná o acyklický orientovaný graf (DAG). U nestromových struktur vzniká problém s násobným užitím modulu, který ale podobné zacházení nepodporuje.
				\paragraph{Deklarace typů} většina jazyků nepodporuje skrývání definic typů na vhodné úrovni, často vůbec.
				\paragraph{Skrývání implementace} výhodou je umožnění skrývání implementace v implementační části modulu. Nevýhodou může být nemožnost sdílení jednoho modulu více dalšími, pokud na to není připraven a zdrojové texty jsou nedostupné.

				\paragraph{Tok řízení programu} přibývá možnost předávat řízení z jednoho modulu do druhého. V době překladu je obecně znám pouze jeden modul, případně jejich omezené množství, nastávají problémy:
				\begin{itemize}
					\item jak předat parametry
					\item jak vrátit/přijmout výsledek funkce
					\item jak využít registry pro optimalizaci
				\end{itemize}	
				Důsledky jsou potom:
				\begin{itemize}
					\pojem{Přiřazování registrů}{děje se pouze v rámci funkce -- pokud nejsou využity specializované registry v nějakém modulu, možnost je přiřadit globálně na závěr}
					\pojem{Standardizace předávání parametrů}{volající i volaný dodržují určité konvence}
					\pojem{Standardizace předávání výsledku}{volající i volaný dodržují určité konvence}
				\end{itemize}
				Způsoby předávání parametrů:
				\begin{itemize}
					\pojem{Hodnotou, výsledkem, hodnotou a výsledkem}{vytváří se kopie, které hodnota se případně kopíruje zpět}
					\pojem{Odkazem}{předává se ukazatel na danou proměnnou}
					\pojem{Jménem}{předává se dvojice přístupových metod k dané entitě: pro zápis a čtení hodnoty}
				\end{itemize}

				\paragraph{Překladač} kopírují se vlastnosti, které jsou dány charakterem jazyka z hlediska typů a řídících struktur. Některé operace nejsou možné:
				\begin{itemize}
					\item Některé druhy globálních optimalizací nelze provádět díky neznalosti kompletního programu
					\item Volání a návrat z volání funkcí musí probíhat přes standardní rámec
					\item Objevuje se spojovací program, který přebírá některé role překladače

					\pojem{Lexikální analýza}{vlastní textový preprocesor, zprvu implementován jako separátní program spouštěný ještě před vlastním překladačem, současně součástí lexikálního analyzátoru}
					\pojem{Syntaktická analýza}{modulární jazyky jsou založeny na bezkontextových gramatikách \tedy zpracování standardním způsobem}
					\pojem{Sémantická analýza}{generování cílového kódu probíhá do jeho relativní formy s tím, že je nutný ještě průchod spojovacího programu}
				\end{itemize}
				\paragraph{Spojovací program (linker)}spojuje všechny moduly a části knihoven do jediného bloku, proveditelného souboru -- sestavuje cílový kód.
				Vznikají chyby:
				\begin{itemize}
					\pojem{Chybějící symbol}{některý z modulů požaduje symbol, který ale žádný jiný modul nedefinuje, nebo tuto definici nevyváží}
					\pojem{Vícenásobná definice}{některý ze symbolů je definován a exportován více moduly}
					\pojem{Rozdílné typy symbolů}{ne všechny linkery tuto chybu detekují, konflikt mezi typem souboru, který je vyvážen jedním a dovážen jiným modulem}
				\end{itemize}
				Popis linkeru:
				\begin{itemize}
					\pojem{Vstup linkeru}{je relativní kód, který je výstupem překladu, má vazby na proměnné, funkce uskutečněny přes tabulku. Často obsažena i tabuka pro lokální symboly v modulu.}
					\pojem{Úloha linkeru}{spojování a vzájemné provazování symbolů, které něco požadují, se symboly, které jiný modul vyváží. Během provazování se provádí kontrola na existenci, násobné nebo chybějící definice. Výstupem je relokatibilní kód nebo absolutní kód.}
					\pojem{Absolutní kód}{linker musí kromě vzájemného propojení symbolů určit i adresu všech entit programu a zmodifikovat kód, který na ně odkazuje.}
				\end{itemize}

				\paragraph{Interpret} nejsou typické, pouze pro školní nebo výzkumné projekty.
				\begin{itemize}
					\item Interprety virtuálního kódu -- vylepšuje vlastnosti interpretů, protože eliminuje nutnost opakované analýzy zdrojového textu, přitom umožňuje rychlou modifikaci kódu jednotlivých funkcí, možnosti ladění programu jsou teoreticky také na vysoké urovni
				\end{itemize}
				
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%			
		\subsection{Opora 2\,--\,objektově orientované programování}
			\subsubsection{Objektově orientované programování}
			Jedná se o způsob abstrakce, kdy algoritmus implementujeme pomocí množiny zapouzřených vzájemně komunikujících entit, z nichž každá má plnou výpočetní mocnost celého počítače.
			\paragraph{Objektově orientovaný systém (program, aplikace)} se skládá z jednoho či více objektů, které spolu komunikují a interagují při spolupráci na řešení daného problému.
			Hlavní výhody OOP:
			\begin{itemize}
				\item Analogie mezi softwarovým modelem a reálným modelem
				\item Flexibilita takovýchto softwarových modelů
				\item Jejich znovupoužitelnost
			\end{itemize}
			Základní pojmy:
			\begin{itemize}
				\pojem{Objekt}{jednoznačně identifikovatelný reálný objekt nebo abstrakci, která zahrnuje data a jejich chování. V třídním jazyce se jedná o instanci třídy obsahující data a operace. Případně: objekt je entita zapouzdřující stavové informace a poskytující sadu operací nad tímto objektem nebo jeho částmi}
				\pojem{Zpráva}{Zpráva je komunikační jednotka mezi dvěma libovolnými objekty. Každá zpráva má svého odesílatele a příjemce. Sémantika zprávy}
				\begin{itemize}
					\item[1.] Příjemce obdrží zprávu od odesílatele
					\item[2.] Vyhledá patřičnou implementaci reakce na tuto zprávu
					\item[3.] Většinou se jedná o zapouzdřenou funkci (metoda)
					\item Metody implementují veškeré chování objektů (reakce na obdržené zprávy)
					\item Zprávy a metody mívají shodné jméno i seznam parametrů
					\pojem{Protokol objektu}{množina zpráv, kterým objekt rozumí}
				\end{itemize}
			\end{itemize}

			\paragraph{Základní koncepty OOP} OOP slučuje nové programovací koncepty a vylepšuje staré, aby tak dosáhlo přiblížení popisu reálného světa k lidskému způsobu uvažování.
			\begin{itemize}
				\pojem{Objekty}{spojují data a funkcionalitu společně do jednotek zvaných objekty, ze kterých se potom skládá výsledný objektově orientovaný program na rozdíl od strukturovaného složeného z procedur a funkcí}
				\pojem{Abstrakce}{neboli schopnost programu ignorovat/zjednodušit/zanedbat některé aspekty informací či vlastností objektů, se kterými program pracuje.}
				\pojem{Zapouzdření}{zajišťuje již na úrovni definice sémantiky jazyka, že uživatel nemůže měnit interní stav objektů libovolným způsobem, ale musí k tomu využívat poskytované rozhraní. Každý objekt tedy nabízí protokol, který určuje, jak s ním mohou ostatní objekty interagovat}
				\pojem{Polymorfismus}{mnohotvárnost, využívá mechanismus zasílání zpráv. Konkrétné použitá metoda reagující na zaslání zprávy závisí na konkrétním objektu, jemuž je tato zpráva zaslána. Každý objekt může mít různou implementace jedné procedury/funkce}
				\pojem{Dědičnost}{způsob, jak implementovat sdílené chování. Nové objekty tak mohou sdílet a rozšiřovat chování těch již existujících bez nutnosti vše znovu reimplementovat.}
			\end{itemize}

			\paragraph{Přiřazení} pojmenování objektu neboli přiřazení objektu do proměnné. Místo objektu se může pracovat s referencí nebo ukazatelem na daný objekt.
			\paragraph{Zasílání zprávy} Zpráva kromě identifikátoru může obsahovat i parametry. Reakce objektu na zprávu je individuální v závislosti na konceptu zapouzdření a polymorfismu. Při obdržení zprávy příjemcem mohou nastat situace:
			\begin{itemize}
				\item Objekt ve své implementaci reagování na zprávu nalezne a zavolá příslušnou metodu
				\item Objekt hledanou metodu přímo neobsahuje, ale obsahuje ji jiný objekt v rodičovském vztahu s tímto objektem. Je závislý na konceptu dědičnosti a tzv. směrování zpráv.
				\item Objekt neobsahuje implementaci odpovídající metody a ani nebyla nalezena v objektech předků. Nastává chyba, že předané zprávě nebylo rozuměno \tedy neexistuje odpovídající metoda. Některé jazyky tento případ dokážou rozpoznat již při překladu.
			\end{itemize}

			\paragraph{Výhody/nevýhody OOP}
			\begin{itemize}
				\item[$+$] Vyšší míra abstrakce 
				\item[$+$] Přirozenějí práce se zapouzdřením a moduly \tedy SW objekt analogií/abstrakcí reálného objektu a lze jej považovat za samostatný modul 
				\item[$+$] Jednodušší dekompozice problémů \tedy rozdělení mezi abstrakci a zapouzdření
				\item[$+$] Udržovatelnost a rozšiřitelnost \tedy robustnost, změny mají lokální charakter ve vztahu k objektům a třídám
				\item[$+$] Znovupoužitelnost \tedy možnost využívat cizích obejktů při znalosti jejich rozhraní respektive protokolu pro komunikaci s nimi
				\item[$-$] V některých případech neexistuje analogie s reálnými objekty a pak je obtížné určit a definovat intuitivně ty softwarové
				\item[$-$] Složitější sémantika než u modulárních a strukturovaných jazyků \tedy vyžaduje více času k naučení
				\item[$-$] Nemožnost porušovat koncepci zapouzdření
				\item[$-$] Výsledný kód je pomalejší \tedy využívání dodatečných kontrol, odlišných modelů výpočtu
				\item[$-$] Režie na uložení objektů v paměti
			\end{itemize}

			\paragraph{Třída} je šablona (otisk), podle níž mohou být vytvářeny objekty (instance této třídy). Třída se také stará o správu protokolu objektu, směrování zpráv a obsahuje implementace některých metod.

			\paragraph{Instanciace objektů} je proces vytváření objektu pomocí předpisu daného konkrétní třídou. Instance třídy je objekt, který obsahuje naplněny instanční proměnné a odkaz na třídu, ze které vznikl. Bezprostředně po vytvoření objektu dostáváme prázdný prázdný objekt, jehož datové položky musejí být teprve naplněny (inicializovány) \tedy k tomu slouží konstruktor. Pro operaci vytvoření objektu se používá klíčové slovo \texttt{new}, které obsahuje jako parametr jméno třídy, která pro něj bude sloužit jako konstrukční šablona, a případný seznam parametrů
			\paragraph{Kopírování objektů} je další způsob vytváření objektů, hovoříme o klonování objektů:
			\begin{itemize}
				\pojem{Hluboká kopie}{kromě objektu jsou kopírovány i objekty, které referencují instanční proměnné kopírovaného objektu}
				\pojem{Mělká kopie}{je vytvořen nový objekt, ale všechny instanční proměnné obsahují odkazy na totožné objekty jako kopírovaná předloha}
			\end{itemize}

			\paragraph{Manipulace s objekty v kódu a v paměti} v případě přiřazení objektu do proměnné:
			\begin{itemize}
				\item[a)] Některé jazyky rozlišují, zda je objekt alokovaný na zásobníku a nebo na haldě \tedy rozlišují mezi datovým záznamem objektu a pouhou referencí na objekt
				\item[b)] Naopak některé jazyky tento rozdíl skrývají a pracují s objekty pouze přes reference \tedy lze tak ušetřit paměť nejen při provádění příkazů přiřazení, ale také při předávání parametrů
			\end{itemize}

			\paragraph{Rušení objektů v paměti}
			\begin{itemize}
				\pojem{Automaticky}{je možné pouze v případě běhu objektového prostředí ve virtuálním stroji, provádí jej Garbage Collector, který vyhledává objekty, na které již neexistuje žádný odkaz a ty zruší. Je možné těsně před zrušením zavolat metodu pro úklid a uvolnění alokovaných zdrojů mimo objekt $=$ finalizace}
				\pojem{Manuálně}{v případě, že nemáme Garbage Collector, musíme objekty rušit manuálně. Pro likvidaci objektů slouží destruktor, metoda která je volaná programátorem.}
			\end{itemize}

			\paragraph{Účely dědičnosti}
			\begin{itemize}
				\item[1.] Znovupoužití definované třídy pro specifičtější verzi třídy
				\item[2.] Zajištění zpětné kompatibility z pohledu rozhraní instancí zděděných tříd
			\end{itemize}

			\paragraph{Klasifikace dědičnosti} A ''Kolik rodičů může mít potomek'' a B ''Co se dědí''
			\begin{itemize}
				\item[A$_\textrm{1}$)] \textbf{Jednoduchá dědičnost} říká, že každý potomek má nejvýše jednoho přímého předka (rodiče)
				\item[A$_\textrm{2}$)] \textbf{Vícenásobná dědičnost} je případ, kdy může třída dědit od více přímých předků (více jak jednoho). Vznikají konflikty v jménech členů nadtříd, případně vyžadování uvádění klasifikace předka, ze kterého konfliktní metody invokovat. Je vhodné vytvoření optimálního a nejpoužitelnějšího algoritmu pro vyhledávání metod, kdy je nutno procházet orientovaný graf nejen jednoduchý strom.
				\item[B$_\textrm{1}$)] \textbf{Dědičnost implementace} do dědičnosti jsou zahrnuty atributy i celé metody včetně jejich implementace. Zde vzniká problém se dvěmi stejně pojmenovanými metodami ale s různou implementací nebo se stejně pojmenovanými instančními proměnnými.
				\item[B$_\textrm{2}$)] \textbf{Dědičnost rozhraní} pro využívání vícenásobné dědičnosti, ale odstranění problémů s konfliktními jmény, vzniká přístup dědění na úrovni rozšiřování protokolu objektu. 
			\end{itemize}

			\paragraph{Statické metody a proměnné} jsou zapsány přímo v definici třídy a jsou označeny předepsaným klíčovým slovem \verb|static|. Dá se k nim přistupovat mimo instance třídy\footnote{Například při počítání absolutní hodnoty ze třídy \texttt{Math} není nutné vytvářet instanci třídy \texttt{Math} a až pak volat funkci \texttt{abs()}, stačí tedy zavolat \texttt{Math.abs()}, ale \texttt{abs()} musí být statická metoda}

			\paragraph{Typy, podtypy a nadtypy} jedná se o vztahy mezi objekty, třídami a potomky
			\begin{itemize}
				\pojem{Typ}{v případě třídy, podobně jako abstraktní datový typ má i třída operace a vnitřní uložení dat}
				\pojem{Nadtyp}{předek, nadtyp (superclass)}
				\pojem{Podtyp}{potomek, podtyp (subclass)}
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Vyžadovaná dědičnost} v případě, že je instance třídy nebo z ní zděděné třídy vyžadována na místě parametru metody. Dědičný vztah zajišťuje existenci potřebného protokolu.

			\paragraph{Skutečný podtyp} Pokud potřebujeme více volnosti s dosazováním za parametry metod, tak musíme využít jiný způsob zajištění existence metod. Kontrola existence požadovaných metod v konkrétním dosazovaném typu se nazývá kontrola skutečného podtypu.

			\paragraph{Přístupy k typům v třídních jazycích:}
			\begin{itemize}
				\pojem{Čistě objektový}{vše je objekt a existuje třída nebo případně objekt, od kterého jsou všechny ostatní odvozeny}
				\pojem{Hybridně objektový}{k dispozici sada základních neboli primitivních typů, které lze případně skládat do homogenních nebo heterogenních struktur. Třída je heterogenní struktura, která může obsahovat atributy i metody:}
				\begin{itemize}
					\item[a)] Existuje kořenová třída, která je předkem každé existující nebo nové třídy
					\item[b)] Jazyky, které nemají v hierarchii dědičnosti žádnou kořenovou třídu
				\end{itemize}
			\end{itemize}

			\paragraph{Staticky a dynamicky typované jazyky}
			\begin{itemize}
				\pojem{Staticky typovaný jazyk}{určuje množinu operací, které objekt podporuje, již v době překladu programu. V případě požadované nepodporované operace skončí překlad neúspěšně.}
				\pojem{Dynamicky typovaný jazyk}{kontrolu provádí až v době běhu programu. V případě, že objekt operaci nepodporuje, je proveden pokus o konverzi objektu na jiný typ a případně vygenerována chyba.}
			\end{itemize}

			\paragraph{Redefinice metod (overriding)} je možnost jazka definovat metodu podtřídy s novou, specifičtější implementacím, než je obsažena v její nadtřídě. Obě metody přitom přitom mají stejnou sigaturu jak v nadtřídě.
			Redefinice metod je důležitý mechanismus OOJ, který obohacuje možnosti polymorfismu a dědičnosti, některé OOJ umožňují tuto možnost pomocí klíčového slova\footnote{V Javě, PHP je to klíčové slovo \texttt{final}, zakáže jakoukoliv modifikaci metody/proměnné/třídy} zakázat.

			\paragraph{\texttt{Self / this}} V každém OOJ je implicitně nebo explicitně označen objekt příjemce zprávy. Slouží k referencování příjemce v kontextu právě vykonávané metody. Implicitní předávání příjemce zprávy metodě se většinou realizuje nultým skrytým parametrem této metody\footnote{U Pythonu se metody třídy definují s prvním parametrem \texttt{self}, v C\# se jedná právě o skrytý nultý parametr}.
			\paragraph{\texttt{Super / base}} V případě, kdy potřebujeme využít kód již definované metody, odkážeme se na metodu definovanou v rodičovské třídě přes klíčová slova \texttt{base} nebo \texttt{super} s předáním potřebných parametrů\footnote{V případě, že rodič obsahuje \texttt{metoda(int par, String par2)}, tak v metodě potomka voláme \texttt{super(par, par2)}, kde za hodnoty parametrů dosadíme ty, které chceme využít}. Při vícenásobné dědičnosti musíme specifikovat konkrétní třídu\footnote{V C++ \texttt{A::metoda()}, kde A je třída, ze které bude metoda volaná}, tzv. klasifikace jména.

			\paragraph{Časná vazba} Při překladu programu nemusí být možné správně odhadnout s jakým typem objektu budeme pracovat.
			\paragraph{Pozdní vazba} K identifikaci potřebné metody se přistupuje až v době běhu programu, kdy by mělo dojít k její invokaci. Provádí se přes tabulky virtuálních metod (VMT), každá instance třídy obsahující virtuální metody se odkazuje na VMT.
			U dynamicky typovaných OOJ jsou všechny metody virtuální, všechny objekty totiž obsahují reference na třídu, které je objekt instancí, nikoliv pouze data.

		\subsubsection{Prototypově orientované jazyky}
			Tyto jazyky unifikují svůj návrh tím, že znají pouze jediný typ objektů a nevyčleňují samostatně objekty reprezentující třídy. Každý objekt může obsahovat jek členské proměnné tak metody. Tyto složky objektu se označují jako sloty.

			\paragraph{Sdílené chování} Pokud je objektu zaslaná zpráva, prozkoumá množinu svých slotů a pokusí se najít ten, který poslané zprávě odpovídá.

			\paragraph{Klonování} Nové objekty se vytvářejí kopírováním existujících objektů, tzv. klonováním. Implicitně se provádí technikou mělkého kopírování. Teoreticky však může každý objekt přesně definovat všechny své operace, tzn. všechny příbuzné objekty by používaly své nezávislé kopie metod \tedy při změně kódu metody jednoho objektu by nedošlo ke změně korespondujících metod v objektech dalších.

			\paragraph{Delegace} je proces velmi podobný obyčejnému zaslání zprávy, narozdíl od něj ale při invokaci metody v delegovaném objektu nemění kontext. Pokud je zpráva delegována na jiný objekt, je v tomto objektu nalezen odpovídající slot a pokud je tímto slotem metoda, je spuštěn její kód s tím, že ukazatel na příjemce zprávy neodkazuje na delegovaný objekt, ale na objekt, který delegaci provedl.

			\paragraph{Rodičovský slot} Pokud je objektu poslána zpráva a ten ve svých slotech nenalezne žádný vhodný, provede delegaci zprávy na objekty, které jsou odkazovány speciálním typem slotů \tedy rodičovské sloty. Pokud ani rodičovský slot neobsahuje vhodný slot, deleguje zprávu dále na rodičovské sloty. Reference na příjemce zprávy zůstává na původním příjemci.

			\paragraph{Dědičnost\,--\,rysy} Objekty, které obsahují sdílené chování a tím nahrazují nebo doplňují třídy, se označují rys. Provázáním jednotlivých rysů rodičovskými sloty lze dosáhnout obdoby dědičnosti.
			Některé jazyky umožňují umístit do objektů více rodičovských slotů, dokáží tak elegantně vytvořit obdobu vícenásobné dědičnosti.

			Dynamická dědičnost \tedy schopnost měnit hodnoty v rodičovských slotech.

			\paragraph{Prototypy} pro plnou náhradu tříd pouze rysy nestačí. Je potřeba vyřešit problém s instančními proměnnými, které jsou součástí samotných objektů a každý objekt musí mít jejich samostatnou kopii.
			\begin{itemize}
				\item Některé jazyky instanční proměnné přidávají do objektu a naplňují je standardními hodnotami v konstruktoru rysu
				\item Doplnit rys ještě jedním objektem, který obsahuje sloty instančních proměnných s implicitními hodnotami a ve svém rodičovském slotu odkazuje rys. Nová instance se pak vytvoří nakopírováním této šablony \tedy šabloby instancí se označují jako prototypy
			\end{itemize}

		\subsubsection{UML}
		Jednotný grafický (vizuální) jazyk pro jednotnou specifikaci, vizualizaci, konstrukci a dokumentaci při objektově orientované analýze a návrhu i pro modelování organizace.

		\paragraph{Pohled} projekce systému na jeden z jeho klíčových aspektů a znazorňujeme jej jedním či více diagramy UML. Základní pohledy jsou strukturální, datový, pohled na chování a rozhraní. Pohledy resp. diagramy lze rozdělit:
		\begin{itemize}
			\item Analytické \tedy co bude systém dělat
			\item Návrhové \tedy jak to bude dělat
		\end{itemize}
		\paragraph{Diagram UML} je struktura podobná obecnému grafu obsahujícímu množinu grafických prvků propojených vztahy.

		Stavební bloky UML jsou:
		\begin{itemize}
			\item[1.] Prvky \tedy předměty, entity, abstrakce
			\begin{itemize}
				\pojem{Strukturní}{třída, případ použití, komponenta}
				\pojem{Chování}{interakce, stav}
				\pojem{Seskupování}{modul, balíček, podsystém}
				\pojem{Doplňkové}{komentáře a poznámky}
			\end{itemize}
			\item[2.] Vztahy \tedy mezi prvky
			\begin{itemize}
				\pojem{Asociace}{spojení mezi prvky}
				\pojem{Závislost}{změna v jednom prvku ovlivní jiný závislý prvek}
				\pojem{Agregace, Kompozice}{vyjádření dekompozice prvku na podčásti}
				\pojem{Generalizace}{vztah mezi obecnějším a specifičtějším prvkem}
				\pojem{Realizace}{vztah mezi předpisem a jeho uskutečněním}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		Modely:
		\begin{itemize}
			\item[a.] Model struktury (statický aspekt modelu) \tedy popisuje entity systému a jejich souvislostí
			\begin{itemize}
				\item Diagram tříd
				\item Diagram komponent
				\item Diagram rozmístění zdrojů
			\end{itemize}
			\item[b.] Model chování (dynamický aspekt modelu)\tedy popisuje životní cyklus entit a jejich spolupráci
			\begin{itemize}
				\item Diagram objektů
				\item Diagram případů použití
				\item Diagram interakce: diagram sekvence, diagram spolupráce
				\item Stavový diagram
				\item Diagram aktivit
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		\paragraph{Diagramy tříd a objektů} Reprezentace tříd a objektů v UML je následující:
		
		\textbf{Třída} je rozdělena na tři bloky obsahující název, seznam atributů a seznam operací.\\

		\textbf{Objekt} obsahuje pouze podtržený identifikátor objektu s případným určením třídy a seznamu atributů s přiřazenými hodnotami.\\

		\textbf{Atributy} jsou prvky objektu u nichž lze specifikovat typ, jméno, impicitní hodnotu a viditelnost.\\

		\textbf{Operace} ve většině případů odpovídají metodám třídy a jedná se o pojmenované chvání třídy. Jsou popsány identifikátorem, modifikátorem viditelnosti, seznamem formálních parametrů a návratovým typem. Každý parametr může obsahovat V/V modifikátor (\texttt{in} pro vstupní, \texttt{out} pro výstupní a \texttt{inout} pro vstupně-výstupní parametry), formální jméno a typ.

		UML poskytuje i typy viditelnosti atributů nebo operátorů:
		\begin{itemize}
			\item[-] Soukromá viditelnost \tedy atribut/operace je k dispozici pouze uvnitř třídy, kde je definován(a)
			\item[\#] Chráněná viditelnost \tedy přístup je omezen pouze na instance tříd přímo či nepřímo zděděných od vlastníka atributu/operace
			\item[$+$] Veřejná viditelnost \tedy k atributu/operaci lze přistupovat bez omezení z libovolného jiného objektu
		\end{itemize}

		\textbf{Třídní atributy a operace} jsou značeny podtržením\footnote{POZOR! stejné jako u identifikátoru objektu, ale není to totéž}\\

		\textbf{Abstraktní operace a třída}, u kterých není nutné mít v dané třídě implementace ale pouze definici, jsou značeny kurzívou. Stejně tak i u abstraktní třídy. Někdy se používá klíčové slovo \texttt{abstract} před název třídy.

		\paragraph{Stereotypy tříd} označení speciálního druhu třídy se specifickým účelem. Bývá zapisován nad název třídy do francouzských uvozovek (\texttt{$\ll$stereotyp$\gg$})

		Často se v OOP setkáváme s třídami, které nejsou primárně určeny pro popis atributů a operací jejích instancí, ale pro sdružení obecně používaných funkcí. Takovýto význam třídy zapisujeme stereotypem \texttt{$\ll$utility$\gg$}, neboli balíček nástrojů. \\
		V praxi se z této třídy nevytvoří instance (všechny členy má statické) nebo se vytváří jediná instance (singleton).\\

		\textbf{Stereotyp rozhraní} slouží pro popis speciální třídy, která slouží pro sdružení množiny operací, jejichž rozhraní vyváží ostatním třídám, které toto chování pak povinně implementují. 
		
		\paragraph{Parametrizovaná třída (generická třída, třída šablony)} uvnitř pracují s jedním nebo více v době psaní kódu neznámými datovými typy nebo třídami.
		Třída může dále obsahovat textové i grafické poznámky, klíčová slova, stereotypy a dodatečné informace pro dokumentační účely.
		
		\paragraph{Diagram tříd} je graf symbolů tříd, rozhraní, seskupení a dalších strukturních prvků propojených statickými vztahy (asociace, závislost, agregace, kompozice, generalizace, realizace)\\

		\textbf{Násobnosti vztahu} se udávají pro upřesnění obecného vztahu a bývají značeny na obou koncích úsečky, která znázorňuje vztah mezi třídami A a B. Násobnost b v případě diagramu tříd odpovídá na otázku "S kolika objekty třídy B je v relaci jeden objekt třídy A?" a analogicky přesně naopak se dotazujeme na násobnost a.
		\begin{enumerate}
			\item Konstanta $k$
			\item Libovolné neomezeně velké nezáporné celé číslo
			\item Interval složený z konstanty určující dolní hranici $D$ a horní hranici $H$, kdy platí $D < H$ nebo $H$ může být $*$ (např. $0..*$ pro libovolnou násobnost a $0..1$ pro volitelnost, apod.).
		\end{enumerate}

		\textbf{Asociace} je obecná relace mezi dvěma či více třídami zakreslená úsečkou spojující tyto třídy. Asociace může být pojmenována pro upřesnění svého významu. Oba konce mohou obsahovat popis role připojené třídy.\\

		\textbf{Realizace} je vztah mezi rozhraním a implementační třídou, který značíme čárkovanou šipkou směřující k rozhraní.\\

		\textbf{Generalizace} je statický vztah mezi obecnější a specifičtější entitou, v případě tříd mezi rodičovskou třídou a třídou potomka.\\

		\textbf{Agregace} vyjadřuje složení entity ze skupiny komponentních entit. Vztah kreslíme jako úsečku na straně celku zakončenou prázdným kosočtvercem a na druhém konci šipkou s případnou násobností.\\

		\textbf{Kompozice} je speciální případ agregace, kdy každá komponentní třída smí náležet pouze jednomu celku. Na rozdíl od agregace zakreslujeme na straně kompozitní třídy vyplněný kosočtverec.\\

		\textbf{Závislost} je vztah mezi prvky, v níž změna jednoho elementu má vliv na závislý element. Využívá se především pro vyjádření závislostí, jež nejsou asociací a značí se přerušovanou šipkou od klienta k dodavateli.

		\paragraph{Diagram objektů} ukazuje objekty a jejich propojení, včetně idenitifikace vyznačených objektů v určitém čase. Používá se i pro ověření korektnosti diagramu tříd, za jejíž instanci lze diagram objektů považovat.

		\paragraph{Diagramy seskupení, komponent a zdrojů} jsou nově zavedeny či upraveny v UMLv2:
		
		\textbf{Diagram seskupení} je vhodný především pro modelování rozsáhlých systémů a prezentací vazeb mezi jeho podsystémy a dalšími moduly. Seskupení je prvek diagramu, který dokáže obalit a zapouzdřit libovolnou množinu entit, pro kterou to dává významový smysl, za účelem zpřehlednění vazeb mezi těmito množinami.\\

		\textbf{Diagram komponent} ukazuje strukturu komponent systému a závislosti mezi nimi. Komponenta je přístupná pouze prostřednictvím svého rozhraní a je dána svými klasifikátory a artefakty. Je velmi blízký samotné implementaci a bývá často využíván pro dokumentaci nebo odhalení správného pořadí kompilace komponent systému a zároveň tříd, které tuto komponentu implementují.\\

		\textbf{Diagram rozmístění zdrojů} poskytuje pohled na fyzické rozmístění systému, který je v tomto diagramu reprezentován pomocí uzlů propojených komunikačními cestami. Uzel je v tomto grafu výpočetním zdrojem rozděleným na procesor a zařízení.
		
		\paragraph{Diagram případů použití} graficky znázorňuje účastníky, případy použití, interakce a hranice systémů. \\
		Pomocí stereotypů \texttt{$\ll$use$\gg$}(implicitní), \texttt{$\ll$include$\gg$} a \texttt{$\ll$extend$\gg$} lze upřesnit vztahy mezi samotnými případy užití.

		\paragraph{Diagram datových toků} je hierarchický model používaný při strukturované analýze a návrhu pro specifikaci chování systému. Oproti objektově orientovanému diagramu případů použití je blíže návrhu, protože obsahuje i informace o datech.

		\paragraph{Diagramy interakce} popisují komunikační strukturu v době běhu modelovaného systému a jsou reprezentovány diagramem spolupráce a diagramem sekvence.\\

		\textbf{Diagram spolupráce} popisuje objekty propojené pomocí posílání zpráv mezi těmito objekty.\\

		\textbf{Diagram sekvence} zdůrazňuje časovou posloupnost vztahů mezi objekty. V některých případech jej lze využít pro detailnější popis vybraného případu použití.
		

		\paragraph{Stavový diagram} se váže vždy na konkrétní třídu a ukazuje stavy, do kterých mohou její instance vstupovat, a přechody mezi nimi. Při pokročilejším modelování tyto diagramy umožňují popisovat vnořené stavy, používané zprávy i s argumenty, souběžnost a synchronizaci.


		\subsubsection{Vlastnosti OOJ}
		\paragraph{Ortogonalita} Konkrétně v textu o programovacích jazycích chápeme ortogonalitu jako nezávislost vlastnosti jazyka na programovacím paradigmatu. \\
		Například šablony a výjimky jako technologie jsou ortogonální vůči objektově orientovanému paradigmatu, z čehož plyne, že je lze uplatnit i v jazycích, jež nejsou objektově orientované.

		\paragraph{Klasifikace jazyků} podle několika významných kritérií:
		\begin{enumerate}
			\item Podle určování typů při zápisu programu
			\item Podle doby vytvoření vazby proměnné na typ
			\item Podle způsobu typové kontroly
			\item Podle důkladnosti typové kontroly
		\end{enumerate}

		\paragraph{Pojmy}
		\begin{itemize}
			\pojem{Datový typ}{popisuje reprezentaci, interpretaci a především strukturu datový typ hodnot používaných algoritmy nebo objekty v paměti počítače}
			\pojem{Typový systém}{využívá typové informace k ověření korektnosti počítačových programů při jejich práci s daty}
			\pojem{Typová chyba}{ohlášení chyby, která označuje použití nepovolených/nekompatibilních/nevhodných typů operandů při libovolné operaci}
			\pojem{Silná kontrola}{typ kontroly, kdy jsou vždy detekovány všechny typové chyby, což vyžaduje schopnost určit typy všech operandů, ať již při kompilaci nebo při běhu programu}
		\end{itemize}

		\paragraph{Klasifikace jazyků}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Podle určování typů při zápisu programu}
			\begin{itemize}
				\pojem{Beztypové}{bez typů, v podstatě se jedná pouze o teoretické a formální jazyky nebo jazyky s jediným univerzálním typem (např. $\varsigma$-kalkul a $\lambda$-kalkul)}
				\pojem{Netypové}{ve zdrojovém kódu nemá proměnná určený typ a tuto informaci nemá programátor k dispozici, interpret/kompilátor zajišťuje implicitní typové konverze automaticky}
				\pojem{Typované}{typ je určen ve zdrojovém programu u každé entity. Proměnná může mít typ určen explicitně nebo odvozením (typová inference), kdy je výsledný typ výrazu odvozen z typů jeho operandů a samotných operací}
			\end{itemize}
			\item \textbf{Podle doby vytvoření vazby proměnné na typ}
			\begin{itemize}
				\pojem{Staticky typované}{před během programu, tj. v době návrhu kompilátoru, kompilace programu či zavádění programu}
				\pojem{Dynamicky typované}{typ proměnné je určen až za běhu programu, všechny proměnné obsahují objekty, ale konkrétní typ záleží až na konkrétních přiřazených instancích}
			\end{itemize}
			\item \textbf{Podle způsobu typové kontroly}
			\begin{itemize}
				\pojem{Statická typová kontrola}{většina typových kontrol je prováděna během překladu}
				\pojem{Dynamická typová kontrola}{veškeré typové kontroly mohou být prováděny až za běhu programu, což však ovlivňuje i výkon programů v těchto jazycích a často vyžadují běh na vituálním stroji}
			\end{itemize}
			\item \textbf{Podle důkladnosti typové kontroly}
			\begin{itemize}
				\item Silně typované jazyky
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Téměř silně typované jazyky}\footnote{Např. Java nebo Ada} u nichž existuje možnost jak implicitně způsobit typovou chybu/nekonzistenci s výjimkou explicitní typové konverze s vypnutou typovou kontrolou
					\item \textbf{Středně silně typované jazyky}\footnote{Např. ML}
					\item \textbf{Absolutně silně typované jazyky} jsou silně typované a neobsahují naprosto žádné implicitní konverze\footnote{Např. Smalltalk nebo SELF}
				\end{itemize}
				\item \textbf{Slabě typované jazyky} jsou jazyky, kde je možné i po úspěšné kompilaci dojít k typové chybě, dokonce velmi slabě typované jazyky\footnote{C/C++} umožňují kromě volnější práce s variantním typem (union) i možnost nekotrolovat typy parametrů funkcí/metod a další typové prohřešky
			\end{itemize}			
		\end{itemize}

		\subsubsection{Vlastnosti třídních jazyků}
		\paragraph{Řízení toku programu} Je nutné zachování starých konstrukcí ze strukturovaných a modulárních jazyků a přidat nim mechanismus zasílání zpráv. Výhodou je pozvolnější přechod z modulárních jazyků na objektové orientované, ovšem je rizikem, že se uživatel může naučit špatném objektovému myšlení \tedy lepší je si vyzkoušet čistě objektový jazyk.

		\paragraph{Jmenný prostor (namespace)} je z programátorského hlediska kontejner pro identifikátory (či jiné entity jazyka). Uvnitř se nevyskytují žádné dva stejné identifikátory. V UML modelováno jako seskupení. \\
		Důvodem zavedení je zabránění kolizím jmen v rozsáhlých zdrojových textech.

		\paragraph{Modifikátor viditelnosti} je mechanismus přítomný v mnoha dnešních OOJ, který má za úkol měnit možnost přístupu k různým entitám jazyka, a tak podrobněji konfigurovat koncept zapouzdření.
		\begin{itemize}
			\pojem{Soukromý -- \texttt{private}}{atributy či metody jsou přístupné pouze z metod stejné třídy}
			\pojem{Chráněný -- \texttt{protected}}{atributy či metody jsou dostupné pouze z metod stejné třídy a tříd tuto třídu dědících}
			\pojem{Veřejný -- \texttt{public}}{atributy či metody jsou dostupné odkudkoliv}

			\item \texttt{internal}: veřejná viditelnost pouze uvnitř domovského jmenného prostoru
			\item \texttt{friend}: možnost přistupovat k soukromým entitám v případě tzv. spřátelených, které jsou v blízkém závislostním vztahu
		\end{itemize}
		Některé jazyky určují viditelnost napevno \tedy soukromá viditelnost atributů a veřejná viditelnost všech metod v jazyce Smalltalk
		
		\paragraph{Přetěžování metod} je vlastnost umožňující definovat ve třídě více metod se stejným jménem. Jediným požadavkem bývá, aby se metody odlišovaly v typech nebo počtu parametrů. Kromě přetěžování metod se někdy umožňuje přetěžovat i operátory (unární i binární), což ovšem nemusí být za všech okolností vhodné.

		\paragraph{Vícenásobná dědičnost} v definici předků dané třídy může být uvedená i více jak jedna třída. Tento typ dědičnosti má více nevýhod než výhod:
		\begin{itemize}
			\item Opravdu oprávněné a správné použití je velmi ojedinělé (často svádí k chybám v návrhu)
			\item Efektivní implementace patří mezi pokročilejší problémy návrhu OOJ
		\end{itemize}
		Překladač OOJ musí řešit tyto problémy:
		\begin{enumerate}
			\item Rodičovské třídy mohou obsahovat členy stejného jména i typu
			\item Nebo jen stejného jména různého typu
			\item Pořadí volání konstruktorů, případně destruktorů
			\item Uložení objektu třídy C v paměti tak, aby jej bylo možno využít kdekoli je očekáván objekt třídy A, B nebo C\footnote{Byly definovány třídy A, B a třída C, která obě předchozí dědila}
		\end{enumerate}

		\paragraph{Návrhy řešení některých problémů vícenásobné dědičnosti}
		\begin{itemize}
			\item[1)] Kolize metod stejného jména i typu v nové třídě lze řešit:
			\begin{itemize}
				\item[a)] Sémantickými kontrolami zakázat tuto možnost již při kompilaci zdrojového kódu
				\item[b)] Dožadovat se v případě kolize upřesnění, ve které třídě volanou metodu hledat
				\item[c)] Vyžadovat povinnou reimplementaci, což má ovšem svá úskalí
			\end{itemize}
			\item[2)] Kolize metod se stejným jménem, ale různým návratovým typem u nové třídy, kde:
			\begin{itemize}
				\item[a)] Tento případ se zakáže podobně jako v předchozím případě
				\item[b)] Povolí se existence obou metod ovšem pouze v případě, že daný jazyk umožňuje přetěžování, což kromě překladu zvyšuje i režii u pomocných rutin za běhu programu
			\end{itemize}
			\item[1 a 2)] Atributy stejného jména i typu jsou řešeny analogicky k problému s metodami. Pouze v případě stejně pojmenovaných atributů jiných typů se zatím nepodařilo úspěšně implementovat přetěžování, takže se tato kombinace zpravidla zakazuje.
			\item[3)] Problém s inicializací se týká pořadí volání konstruktorů (metody sloužící pro inicializaci objektů při jeho vytváření), jež jsou automaticky spouštěny nejen z třídy daného objektu, ale většinou i z rodičovských tříd
			\begin{itemize}
				\item[1.] Využít pořadí zápisu tříd ve zdrojovém textu, v jakém byly v seznamu rodičovských tříd instanciované třídy uvedeny
				\item[2.] Ignorování zápisu ve zdrojovém textu, ale využití uživatelem definovaného pořadí inicializace, které ovšem není dodatečně kontrolováno na případné uváznutí či nesprávné pořadí.
			\end{itemize}
			\item[4)] Ani pro způsob ukládání objektů v OOJ s vícenásobnou dědičností neexistuje jedno univerzální a obecné řešení, které navíc většinou silně závisí na vlastnostech daného jazyka. Typicky lze ukládat členy jednotlivých tříd v objektu do bloku podle tříd a v případě kolize jmen vytvořit duplikát daného člena v obou příslušných blocích. Při očekávání rodičovské struktury u takovéhoto objektu je však třeba zajistit synchronizaci obsahů duplikovaných atributů.
		\end{itemize}

		\paragraph{Rozhraní} Výhodou vícenásobné dědičnosti oproti jednoduché je možnost sdílení protokolu napříč hierarchií dědičnosti, tj. i u tříd z různých větví stromu dědičnosti lze syntakticky zaručit existenci patřičného podprotokolu. Nevýhodou je problém s kolizí různých implementací pro stejně pojmenované metody. Zachováním popsané výhody a vyloučením nevýhod dostáváme mechanismus rozhraní (interface), který je schopen s jistými omezeními zcela nahradit vícenásobnou dědičnost.

		Rozhraní je schéma, které deklaruje seznam metod. Použití rozhraní na jistou třídu pak vynucuje implementaci všech metod uvedených v rozhraní. I v případě jednoduché dědičnosti lze každé třídě uvést několik rozhraní.

		Implementace rozhraní je jednodušší než v případě vícenásobné dědičnosti, přesto je v případě kombinace s jednoduchou dědičností nutno zvolit nejvhodnější implementaci:
		\begin{itemize}
			\item[a)] Vázání přes jméno rozhraní \tedy nikoliv přes adresu, nutno provádět za běhu a často s podporou virtuálního stroje
			\item[b)] Několik tabulek virtuálních metod \tedy pořadí je dáno zápisem rozhraní ve zdrojovém textu
			\item[c)] Metody \texttt{get/set} \tedy slouží k získání adres kódu metody zadaného jména
		\end{itemize}

		\paragraph{Výjimky} Moderní způsob ošetřování chybových a neočekávaných stavů vykonávaného programu je využití výjimek, což je mechanismus, který popisuje způsob šíření informace o chybě, způsob zastavení/přeskočení výpočtu a umožňuje provést ošetření chyby až za samotným algoritmem a tím zlepšit čitelnost kódu i samotného algoritmu.

		Umožňuje finalizační sekce, jejíž provedení je garantováno i v případě vyvolání výjimky.

		Při vyvolání výjimky uvnitř try-bloku (příkazem či zprávou \texttt{rise} nebo \texttt{throw}) je proveden skok na začátek catch-bloku a na jeho formální parametr je navázán vzniklý objekt výjimky. V ošetřovacím kódu je pak většinou potřeba zjistit, jaké třídy výjimka je, abychom věděli, jak s ní naložit.

		\paragraph{Šablony} Mohou být implementovány:
		\begin{itemize}
			\item Staticky -- šablona je zpracována a využívána pouze při kompilaci zdrojového kódu, v podstatě se jedná o velmi sofistikované rozšíření preprocesoru jazyka
			\item Dynamicky -- nejčastějši pomocí virtuálních funkcí resp. metod, což vyžaduje dodatečnou režii za běhu programu
			\item Ad hoc -- předem a napevno definované přetěžování operátorů pro omezený počet typů (+ pro sčítání i pro konkatenaci)
		\end{itemize}

		Šablona je mechanismus, který umožňuje parametrizaci definic datových typů. V definici nového šablonového typu potom daný parametr využíváme jako proměnnou, která obsahuje identifikaci jiného typu. Šablony mohou obsahovat i více parametrů.


		\paragraph{Systémy s rolemi} V případě objektu, který přetrvává v systému dlouhou dobu a postupně se vyvíjí a je potřeba tomu přizpůsobovat i schopnosti (protokol) tohoto objektu. Objekt tedy může přebírat konkrétní roli, může během svého života v systému s rolemi vystupovat pod různými rolemi, které může postupně nabývat nebo pozbývat.

		Objekt s více typy je objekt, který může mít v jeden okamžik více typů. Původ tohoto pojmu je v objektově orientovaných databázích, kde pak hovoříme o rolích objektu.

		Vícenásobná dědičnost by nestačila protože:
		\begin{enumerate}
			\item Je možné velké množství kombinací, které vy se velmi těžko udržovalo
			\item Nelze předpovídat jaké další role bude nutné dotvořit v průběhu provozování samotného systému
		\end{enumerate}

		Systémy s rolemi používají většinou perzistentní objekty. Jsou většinou interpretované systémy, ked je potřeba provádět asociaci objektu a role za běhu. 

		\paragraph{Perzistentní objekty} Objekt, který přežívá rámec aplikace a při dalším spuštění aplikace je tentýž objekt opět k dispozici v přesně stejném stavu jako měl při posledním ukončení aplikace.

		Perzistence ale není jenom snímek objektové paměti, explicitní ukládání a načítání dat pro rekonstrukci objektů také nepovažujeme za perzistenci.

		Implementace perzistentních objektů:
		\begin{itemize}
			\item[a)] Ukládat pouze stav objektu -- metody objektu musí být dosažitelné jiným způsobem, z teoretického pohledu se však nejedná o plnohodnotnou perzistenci, jelikož lze pohodlně zajistit knihovnami pro ukládání a načítání stavů objektů
			\item[b)] Ukládat stav objektu i jeho metody -- protože na kompilovaných systémech je třeba v tomto případě řešit mnoho problémů, provádí se pouze překlad do mezikódu, jenž je následně interpretován virtuálním strojem
		\end{itemize}

		\subsubsection{Poznámky k implementaci OOJ}
		Při používání von Neumannovy architektury počítačů, kdy nemáme k dispozici nic jako čistě objektovou paměť nebo mechanismus zasílání a směrování zpráv. Značné množství moderních OOJ řeší tyto nevýhody vytvořením tzv. virtuálního stroje, který vytváří pro jazyk interpretační nebo pseudopřekladové prostředí obsahujcící objektovou paměť i snadnější práci se zprávami.

		\paragraph{Manipulace se třídami} V případě hybridního objektového přístupu se pro ukládání atribudu nabízí využití datových struktur, jak je známe ze strukturovaných jazyků. Problémem je nedostatečná variabilita takovéto struktury, která je pro ukládání některých objektů nezbytná.
		Problémy, které je nutno vyřešit:
		\begin{itemize}
			\item Ukládání metod
			\item Dědičnost
			\item Přístup k atributům v metodách
			\item Instanční a třídní proměnné, instanční a třídní metody
		\end{itemize}
		
		Řešení:
		\begin{itemize}
			\item Statické metody a proměnné nejsou uloženy v objektu ani VMT (u nich neexistuje v takovéto implementaci žádný polymorfismus)
			\item Instance třídy B má dostupné jak svoje metody, tak metody všech předků. VMT je implementována jako dynamická struktura a tedy obsahuje pouze reference na skutečný kód daných metod.
		\end{itemize}

		\paragraph{Virtuální stroj} je speciální softwarová vrstva, jejíž primárním účelem je odstínit pro běžící aplikaci hardwarová specifika počítače, na němž je vykonávána. Do toho zahrnujeme i proces samotného vykonávání kódu, díky čemuž je dosaženo naprosté nezávislosti na konkrétní platformě.

		Virtuální stroje volí jeden z následujících přístupů k vykonávání kódu:
		\begin{itemize}
			\item Přímá interpretace kódu ze syntaktického stromu zdrojového kódu
			\item Kompilace do mezikódu a jeho následná přímá interpretace
			\item Kompilace do mezikódu, jeho následný překlad do nativního strojového kódu a vykonání (SELF, Java)
		\end{itemize}

		Jako mezikód se používá tzv. bytekód, což je binární forma mezikódu s členěním po bytech. Je nezávislý na platformě, je rychlejší než přímá interpretace a nevyžaduje překladač jako součást virtuálního stroje.\\

		\textbf{Práce s pamětí} hraje zásadní roli u virtuálního stroje, u OOJ nechápeme paměť jako sekvenční prostor pro ukládání dat, ale přímo jako množinu objektů.\\

		\textbf{Garbage Collector} zajišťuje odmazávání nepotřebnných již neodkazovaných objektů. Implementace kvalitního GC není triviální záležitost a většinou se v něm kombinuje několik implementačních strategií.

		Některé jazyky umožňují používat tzv. obrazy objektové paměti, při spuštění programu pak nedochází k postupné inicializaci objektů podle pokynů programu, ale je obnoven naposledy uložený stav. \\

		\textbf{Nevýhoda virtuálního stroje} je podstatně vyšší režie, než u nativních programů, stejně tak i odstup od hostitelského systému.



		\paragraph{Návrhové vzory} jsou obecná znovupoužitelná řešení často se vyskytujících problémů v programovém návrhu. Jedná se o popis postupu nebo šablonu, pomocí které pohodlně daný problém správně a efektivně vyřešíme.

		Návrhnový vzor systematicky nazývá, vysvětluje a vyhodnocuje důležitý a v objektově orientovaných systémech se opakující návrh.

		Lze je zevrubně rozdělit následovně:
		\begin{enumerate}
			\item Vytvářecí vzory -- nepřímou cestou pro nás vytváří objekty, aniž bychom je museli vytvářet přímo a poskytuje nám tak větší flexibilitu programu
			\item Strukturální vzory -- napomáhají při shlukování objektů do větších celků, jako například komplexní uživatelské rozhraní apod.
			\item Vzory chování -- pomáhají při definici komunikace mezi objekty v systému a tomu řízení ve složitějších programech
		\end{enumerate}

		\textbf{Jedináček (singleton)} je návrhový vzor, který omezuje možnosti vytvářet z třídy víze jak jednu instanci. Bývá nejčastěji implementován pomocí veřejně statické metody, soukromé statické proměnné a zakázáním volání konstruktoru z ostatních tríd.


		\subsubsection{Zpracování\,--\,analýza, vyhodnocení, interpretace a překlad}
		Při zpracování objektově orientovaného jazyka máme tři možnosti:
		\begin{enumerate}
			\item Provést překlad zdrojového textu do samostatného modulu, který obsahu přímo instrukce daného procesoru \tedy výsledkem je nativní aplikace, podobná těm co dostáváme jako výsledek překladu většiny strukturovaných a modulárních jazyků
			\item V případě čistých objektově orientovaných jazyků potřebujeme mít pro objektový program k dispozici paměť, která se chová jako objektová a také instrukce pro zasílání zpráv. Je nutné vytvořit vrstvu mezi procesorem a naším objektově orientovaným programem \tedy vzniká virtuální stroj, překladač pak provádí transformaci zdrojového textu na kód, kterému rozumí onen virtuální stroj
			\item Poslední možností je čistá implementace zdrojového kódu bez překladu, která je však neefektivní a využívá se spíše výjimečně	
		\end{enumerate}

		\paragraph{Překladač} U třídně založených OOJ se každá třída ukládá do zvláštního souboru, kvůli tomuto přístupu je překladač OOJ minimálně tak složitý jako překladač modulárních jazyků, kdy musel být schopen vytvořit graf závislosti pro překlad jednotlivých tříd a poté je ještě lineárně uspořádat.
		Další nezbytností je využívání lokálních tabulek symbolů během syntaktické analýzy, například pro atributy třídy.
		Náročným úkolem je i práce se jmennými prostory a různými modifikátory.\\

		\textbf{Lexikální analýza a sémantická analýza} OOJ nevyžadují žádné speciální přístupy nebo náročnější algoritmy. Je ale nutné zároveň provádět analýzu sémantickou spolu syntaktickou.\\

		\textbf{Sémantická analýza} stěžejní u OOJ, každý jazyk má jiný přístup k sémantickým kontrolám a analýzám. Rozdíly jsou hlavně u staticky a dynamicky typovaných jazycích:
		\begin{itemize}
			\item Kontrola implicitního přetypování (časná / statická vazba)
			\item Kontrola explicitního přetypování objektu -- kontrola typu lze provádět až při samotném běhu programu, protože při překladu nejsme schopni s jistotou určit typ objektu, který se budeme pokoušet explicitně přetypovat
			\item Modifikátory viditelnosti
		\end{itemize}


		\paragraph{Interpret} U interpretace zdrojového kódu OOJ je situace odlišná od klasických interpretů ve strukturovaných nebo modulárních jazycích. Většinou potřebujeme pro práci prostor (workspace), do tohoto prostoru jsou ukládány všechny dočasné a potřebné objekty, aby se s nimi dalo pohodlně manipulovat.

		V interpretech OOJ se uplatňuje pravidlo, že vše je objekt, včetně pravdivostních i číselných hodnot. Interpretace probíhá průběžně, což způsobuje rychlou odezvu v případě testování a učení, Inkrementální programování (Exploratory programming).

		V případě výkonostně náročných výpočtu je interpretace nevhodná i přes možnosti interní optimalizace, která se navenek nesmí projevovat změnou chování, ale jedině vylepšením rychlosti či spotřeby zdrojů.
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Opora 3}
			\subsubsection{Deklarativní jazyky}
			Rozdíl mezi imperativními a deklarativními jazyky je tom, že imperativní krom toho co se má zpracovat ještě řeší jak se to má zpracovat. \\

			\textbf{Rekurze} v těchto jazycích nahrazuje cykly. Jedná se o opakování nějakého výpočtu.

			Mezi deklarativní jazyky řadíme tyto typy:
			\begin{itemize}
				\item (Čistě) funkcionální jazyky
				\item Logické jazyky
				\item Jazyky pro definici a manipulaci s daty \tedy DDL a DML
				\item Některé jazyky s grafickým uživatelským rozhraním
				\item Některé jazyky, či jejich části, pro popis hardware
			\end{itemize}

			\paragraph{Čistě funkcionální jazyky}\footnote{Např. Haskell} jejich formální báze je $\lambda$-kalkul, na který lze každý funkcionální jazyk přeložit. \\
			Základní stavebné jednotkou je funkce, v co nejpřesnějším vyjádření.
			Mají velkou vyjadřovací schopnost.

			\paragraph{Logické jazyky}\footnote{Např. Prolog} Formální bází těchto jazyků je podmnožina predikátové logiky, protože všechny konstrukce z predikátové logiky nejsou zachyceny. Výpočetní síla je přesto stejná jako u ostatních jazyků.\\
			Základní stavební bloky jsou entity jako klauzule, predikáty, termy apod. Na základě vyhodnocovací strategie dochází k vyhodnocení programu -- logické odvození, kdy musejí být splněna stejná pravidla, jako by se odvození dělo ručně na základě pravidel predikátové logiky.	Logické jazyky nejsou určeny pro početní operace.

			\paragraph{Jazyky pro definici a manipulaci dat}\footnote{Např. SQL, QUEL, QBE} Formální základ může chybět, ale může to být relační algebra nebo kalkul nebo jiný tyto jazyky doplňující prvek. \\
			Mají vazbu na přirozený jazyk (často angličtina). Dotaz v těchto jazycích často pasivně dekódujeme poměrně dobře. \\
			Nejsou výpočetně úplné \tedy nelze v nich popsat libovolný algoritmus

			\paragraph{Jazyky s grafickým rozhraním} zdrojový tvar programu je v grafické formě a textová reprezentace se buď nepoužívá nebo vůbec neexistuje. Patří sem jazyky pro popis toku dat nebo signálů. Tyto jazyky nemusejí mít jméno, nebo přejímají jméno podle vývojového prostředí.


			\subsubsection{Funkcionální programovací jazyky}
			Paradigma funkcionálních programovacích jazyků: Funkce je základním a jediným výrazovým prostředkem pro popis a definici algoritmů i dat.\\
			Formální báze je $\lambda$-kalkul, který je v základním pojetí beztypový. Nicméně je možné zavést typovou teorii, v jednoduchém nebo i složitějším tvaru \tedy proměnné 2. i vyšších řádů.\\

			\textbf{Typová inference} je automatické typové odvození u jazyků, které typ neuvádějí.

			Syntaxe je velmi jednoduchá, ve srovnání s imperativními jazyky, někdy ale může trpět velkým výskytem oddělovačů. Sémantika je často neformální, s odkazem na formální bázi jazyka. Formalismy a mechanismy, které definují sémantiku:
			\begin{itemize}
				\item Formální systém automatické typové inference
				\item Formální důkaz toho, že celý jazyk a jeho zpracování a vyhodnocení je vnitřně bezesporné a správné
				\item Denotační sémantika
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Data a jejich zpracování} Datové typy ve funkcionálních jazycích jsou zastoupeny od jednoduchých až po rekurzivní. To, co chybí, doplní knihovnami nebo abstraktními datovými typy.

			Mezi bázové typy patří klasické skalární nebo z nich přímo odvozené. Jsou zastoupené ale i strukturované:
			\begin{itemize}
				\item Seznamy \tedy nad libovolným typem, kvůli silné typovosti homogenní struktura
				\item N-tice \tedy heterogenní datové struktury, nemají explicitní pojmenování
				\item Uživatelské typy
				\begin{itemize}
					\item Výčtové typy
					\item Záznamy, i pojmenované
					\item Variantní záznamy (jméno u každé varianty)
					\item Rekurzivní datové typy (mohou kombinovat předchozí vlastnosti)
				\end{itemize}
			\end{itemize}

			\textbf{Vstupy a výstupy} jsou ovládány speciálními typy, které jsou zastoupeny v knihovnách, ale často implementovány v jiném jazyce.
			Jsou 2 hlavní principy pro realizaci operací:
			\begin{itemize}
				\pojem{Kontinuace}{často se pojí s proudovými vstupy a výstupy, idea spočívá ve vytvoření dvou funkcí, které pokračují v závislosti na výsledku vykonání operace}
				\pojem{Monády}{aby bylo zachováno základní paradigma funkce, kdy její výsledek je dán kombinací parametrů, nikoliv historií, akce je potom něco co nám to zaručí}
			\end{itemize}

			\textbf{Pole} se díky své imperativní povaze typicky nevyskytují. U ne čistě funkcionálních jazyků se setkáváme s tzv. mutovatelnými položkami, naopak u čistě funkcionálních implementace zcela chybí a nebo se k nim přistupuje jako k monádům.\\

			\textbf{Typové proměnné} zastupují konkrétní typ, ten se doplní za proměnnou až podle parametrů v místě aplikace.

			\paragraph{Řídící struktury} Základními strukturami jsou funkce, které se mohou vyskytovat ve zdrojovém textu libovolně. Rekurzí se dá na funkce odvolávat pouze pokud již byly definovány. Funkce lze staticky vnořovat a vytvářet tak lokální funkce, které pomáhají v práci globálně dosažitelným funkcím. Deklarace se spíše nevyskytují, nebo vůbec neexistují.

			I ve funkcionálních jazycích se využívá modulů, kde je jejich rozhraní odvozeno z nich samých a není tedy nutné explicitně nějaké vytvářet.

			Větvení programu musí být úplné\footnote{Např. větvení \texttt{if-then-else} musí mít vždy část \texttt{else}} proto, aby pro všechny kombinace vstupů bylo možno dospět k výsledku. 

			\textbf{Návrh programu} Při návrhu programu se prakticky nedají uplatnit techniky z imperativního programování:
			\begin{itemize}
				\item Proměnná je pojmenovaná adresa v paměti
				\item Operace jsou prováděny v pořadí uvedeném ve zdrojovém textu
				\item Je možné využít ukazatelů
				\item Známe stav výpočtu a ten manipulujeme
			\end{itemize}
			
			Naopak by návrh programu měl sledovat strategii vyhodnocení, protože tak lze vytěžit z jazyka všechny jeho výhody, což se projeví na efektivitě zpracování.


			\paragraph{Překlad, interpretace} překlad je velmi náročný, přední část je velmi zesílená, syntaktická a sémantická analýza probíhá v podstatě několikrát, na různých úrovních jazyka. Nejsložitější úlohou překladače je převést deklarativní popis na serializovaný výpočet realizovaný na von Neumannovské architektuře dnešních počítačů.

			Proč může syntaktická analýza proběhnout několikrát? Postup zpracování funkcionálního jazyka:
			\begin{enumerate}
				\item Expanze syntaktických zkratek
				\item Redukce výrazových schopností jazyka, probíhá v několika krocích \tedy převedení výrazově bohatých konstrukcí na jednodušší konstrukce, až zbyde malá množina základních
				\item Automatické odvození typů, typová kontrola
				\item Serializace operací -- závislá na strategii vyhodnocení
				\item Kompletace větvení na úrovní rozpoznávání vzorů
				\item Převod rozpoznávání vzorů na testování značek a kaskádu příkazů if-then-else
				\item Závěrečná fáze, příprava pro optimalizace a generování kódu
			\end{enumerate}

			\paragraph{Vyhodnocování strategie} jsou podstatné při generování kódu, jelikož určují klíčové vlastnosti jazyka. Ovlivňují tok řízení, předávání toku řízení a tvorbu programu. \\
			
			\textbf{Volání hodnotou} \\	Známá strategie z imperativních jazyků, kde jsou parametry vyčísleny před voláním funkce, počet vyhodnocení výrazu je minimálně jeden, horní mez není určená.

			Striktní evaluace znamená, že k vyhodnocení dojde právě jednou a hodnoty jsou sdíleny. \\

			\textbf{Volání v případě potřeby} \\ Strategie, kdy dochází k zavolání funkce bez toho, aby se vyhodnotily parametry \tedy jsou pro ně vytvořeny kontextové obálky. Parametry se tedy vyhodnotí až v případě, kdy ho funkce potřebuje. Počet vyhodnocení je tedy minimálně žádný a horní mez opět není určena.

			Z této strategie se vyvinula tzv. lazy evaluation, která výrazy vyhodnocuje nejvíce jedenkrát. \\

			\textbf{Další strategie} jsou významově někde mezi předchozími dvěmi. Využívají často analýzy striktnosti parametrů k tomu, aby dopředu předepsaly strategii vyhodnocení pro jednotlivé případy volání funkcí. \\
			

			\textbf{Generování kódu:}
			\begin{itemize}
				\item Přímá vazba na cílovou platformu -- velmi obtížné, nutné další snižování síly jazyka, úzce spjato s knihovnami pro běh programu, některé vlastnosti jazyka mohou tak vymizet
				\item Speciální cílový kód určený pro funkcionální jazyky -- překlad je jednoduchý, interpretace takového kódu, případně jeho semi-interpretace
			\end{itemize}

			\paragraph{Interprety} funkcionálních jazyků v čisté podobě neexistují, v praxi se jedná o překlad do specializovaného virtuálního kódu určeného pro funkcionální jazyky.

			Takový virtuální kód může být třeba graf, reprezentace funkcionálních programů takovouto formou je přirozená a jednoduchá. Zpracování programu je potom redukce takového grafu, ale kvůli rychlosti zpracování se používá virtuální kód, který je lineárním zápisem grafu. Dva příklady virtuálního kódu:
			\begin{itemize}
				\item Three instruction code
				\item Spineless tag-less G-machine
			\end{itemize}

			\paragraph{Zpracování typů} je ve funkcionálních jazycích zcela speciální kategorie. Jedná-li se o netypovaný jazyk, kontrola se prování až za běhu, jako u imperativních jazyků. Často jsou ale jazyky typované, využívá se tedy typového odvození a striktní typové kontroly. \\

			\textbf{Typové třídy} souží k řešení problému se specializovanými operátory ohledně různých typů operandů. Sdružují funkce a operátory do skupin, kde jsou svázány jistým společným jmenovatelem. \\

			
			\textbf{Formální verifikace} Díky vztahu k $\lambda$-kalkulu je možnost formálně verifikovat programy na výrazně vyšší úrovni.\\

			\textbf{Možnosti a vhodnosti využití} \\
			Nabízejí řadu standardních vlastností, které jsou vhodné pro týmovou spolupráci a tvorbu rozsáhlých programů \tedy modularita, strukturované datové typy, apod.
			

		\subsubsection{Logické programovací jazyky}
			Paradigma logický jazyků: Program v logických programovacích jazycích sestáva z predikátů případně kombinovaných s omezeními, které pracují nad atomy, termy, či predikáty.

			Nejznámější a nejrozšířenější reprezentant je Prolog. Pracuje s predikáty, které mají specifický tvar zvaný Hornovy klauzule.\\

			\textbf{Predikátová logika} je formální báze logických programovacích jazyků. Přítomnost formální báze je nezbytná u logických jazyků \tedy původní určení těchto jazyků bylo automatizovat formální důkaz v predikátové logice.\\

			\textbf{Jazyk predikátové logiky} se syntakticky skládá z termů, predikátů a formulí. Termy jsou konstanty, proměnné, funkční symboly.

			\textbf{Term} v predikátové logice je:
			\begin{itemize}
				\item Každá proměnná
				\item Výraz $f(t_1,\ldots,t_n)$, je-li $f$ n-ární funkční symbol a $t_1,\ldots,t_n$ jsou termy
				\item Každý výraz získaný konečným počtem aplikací přechozích dvou pravidel, nic jiného term není
			\end{itemize}
			Jelikož jsou termy definovány konečným počtem pravidel, říkáme, že to jsou konečná slova.

			Základní predikáty jsou potom pravda ($T$, \texttt{true}) a nepravda ($F$, \texttt{false}). Formule potom definujeme z predikátů pomocí logických spojek a kvantifikátorů. 

			\textbf{Formule} v predikátové logice je:
			\begin{itemize}
				\item výraz $p(t_1,\ldots,t_n)$, je-li $p$ n-ární predikátový symbol a $t_1,\ldots,t_n$ jsou termy, tento výraz je zván taktéž atomická formule
				\item výraz: $\neg A$, $(A \land B)$, $(A \lor B)$, $(A \Rightarrow B)$, $(A \Longleftrightarrow B)$, pokud $A$ a $B$ jsou formule
				\item výraz: $\forall x: A, \exists x: A$, pokud $x$ je proměnná a $A$ je formule.	
			\end{itemize}
			
			Sémantika predikátové logiky není dána hned, ale nejdříve je třeba definovat interpretaci. Interpretace přiřazuje význam konstantám, funkcím a predikátům.\\

			\textbf{Částečná rozhodnutelnost} znamená, že nejde vždy zcela rozhodnout, zda-li je formule splnitelná či platná.\\

			\textbf{Splnitelnost} formule je za těch podmínek, že existuje taková interpretace, která je modelem. Formule je modelem tehdy, když je pravdivá pro každé ohodnocení volných proměnných.\\

			\textbf{Platnost} formule znamená, že je formule pravdivá při každé interpretaci. 

			
			\paragraph{Syntaxe a sémantika} Díky snaze prezentovat jednoduchost syntaxe jazyka se setkáváme i s formálními definicemi. Formálně se jedná o bezkontextové gramatiky -- zápis termů a predikátů a zejména o notaci pro logické operátory a spojky.

			Sémantika není formálně prezentována vůbec, neznamená to však že neexistuje. Velmi často se jedná o vysvětlení na příkladech v textu a nebo rovnou, aby si je mohl uživatel vyzkoušet.


			\paragraph{Data a jejich zpracování} Logické jazyky obsahují klasicky rozsah datových typů od jednoduchých až po složité složené struktury. Pomocí knihoven lze tento rozsah rozšířit o další typy.

			Jako prvotní datovou abstrakci můžeme brát termy. Lze je pomocí implementačních triků konvertovat na predikáty a vyhodnotit. Díky této vlastnosti mohou logické jazyky provádět sestavování části programu až za jeho běhu. Termy mohou být brány jako pojmenované n-tice, např:\\ \texttt{osoba('Jan', 'Kadlec', 1969).} \\


			Termy lze vnořovat, uzavírají se nad atomy. Atomy hrají velkou roli \tedy mohou nést jakoukoliv hodnotu.\\

			\textbf{Seznamy} i literály se zapisují podobně a práce s nimi je prakticky shodná. V logických jazycích jsou ale seznamy většinou heterogenní datová struktura.

			Jsou různé techniky práce se seznamy, či termy nebo obecně daty:
			\begin{itemize}
				\item Rozpoznávání a unifikace vzorů\footnote{Pattern matching} v hlavičce klauzule -- práce s parametry predikátu
				\item Převodem na jiný typ -- např. převod mezi termem a sezamem
				\item Přímý přístup k termům
			\end{itemize} 


			\paragraph{Řídící struktury} Základní struktury jsou predikáty/klauzuje, které mají libovolné rozmístění po zdrojovém textu. Deklarace nejsou povoleny -- nejsou potřeba. Zjednodušený typ deklarace můžeme najít pro deklaraci dynamických klauzují, pro deklaraci predikátů exportovaných z modulu. \\


			\textbf{Řízení výpočtu} je dáno cílem výpočtu, kterého chceme dosáhnout, ten pak sestává z dílčích podcílů. Pokud dospějeme k výsledku, cíl uspěl, podobně u podcílů. V opačném případě cíle selhávají.

			
			Vlastní tok řízení/vyhodnocení programu je ovlivněn výběrem predikátu/klauzulí na základě unifikace vzorů a na základě uspívání/selhávání těla dané klauzule. Tělo klauzuje je specifikováno řadou predikátů. Strategie vyhodnocení rozhodne v jakém pořadí budou predikáty zpracovány, typicky je to zleva doprava. Typ operátoru, případně podmíněných vyhodnocení\footnote{if-then-else} může řídit lokální směr vyhodnocení. \\

			Uvažujeme-li Hornovy klauzule, pak zápis v Prologu je tento:
			
			\texttt{a($\ldots$) :- b1($\ldots$), $\ldots$, bm($\ldots$).}
	
			Což znamená, v jazyce predikátové logiky:

			\texttt{$\forall (a(\ldots) \leftarrow b_1(\ldots) \land \ldots \land b_m(\ldots))$}

			Dále můžeme upravit:

			\texttt{$\forall (a(\ldots) \lor \neg (b_1(\ldots) \land \ldots \land b_m(\ldots)))$}

			\texttt{$\forall (a(\ldots) \lor \neg b_1(\ldots) \lor \ldots \lor \neg b_m(\ldots))$}

			Výsledný tvar je možné jednodušeji programově vyhodnotit, protože vyhodnocením každého podcíle ubude z výrazů\footnote{Nepravda nebo výraz \tedy výraz: $\neg T \lor V \rightarrow V$, kde $T$ je pravda a $V$ je výraz} jeden člen. \\

			\textbf{Backtracking} nastává v případě, že při vyhodnocování dojde k selhání. Vrací se ve výpočtu zpět a hledá jiné možnosti uspění již dřívě úspěšných podcílů. \\


			\textbf{Návrh programu} a implementace může probíhat jak shora dolů, tak zdola nahoru, nebo kombinací. Díky absenci deklarací je možné kdykoliv a jakkoliv modifikovat program.

			Prolog umí měnit obsah programu za běhu, má vestavěné predikáty pro odstranění i pro přidání nových.\\

			Logické programovací jazyky jsou jedinou možností automatizované podpory důkazů. Nabízejí, oproti jiným jazykům, zpětné navracení, které je jinak nutno řešit jinak. Využívají Garbage Collector pro správu paměti.

			Neexistuje pro ně, ale čistá kompilace. Rychlost vyhodnocení tak klesá a klesá ještě víc s délkou programu. Modularita těchto jazyků je, až na výjimky, na úrovni zdrojových kódů.

			Tyto negativa spolu s výjimečnými vlastnostmi tyto jazyky odsunuly spíše do speciálních oblastí -- simulace, verifikace, apod.

			\paragraph{Překlad, interpretace} Překlad těchto jazyků je prakticky nemožný z důvodu možnosti modifikace programu za běhu, tudíž během překladu neznáme přesný počet klauzulí apod. Pokud je ale překlad uskutečnitelný, výsledkem je kód, kdy jeho části jsou přímo vyhodnocovány, ale součástí je také plný interpret, který části interpretuje a případně supluje vyhodnocovací strategii pro klauzule utvořené za běhu programu.

			Překlad se většinou děje do vyšších programovacích jazyků nebo do speciálního mezikódu, přímo reflektující stavbu klauzulí, který je potom interpretován.\footnote{Například jazyk G\"odel byl překládán do Prologu}\\

			Interpretace je mnohem častější, přímá interpretace není možná. Dochází k transformaci do interní podoby (stromová struktura) a uložení do databáze (užitím rozptylovaících funkcí -- hash function). Databáze má praktické limity jak pro celkový obsah, tak pro efektivní vyhodnocení.

			Interpret potom pracuje nad takovou interní reprezentací a přistupuje přímo do databáze. Opět platí využití Garbage Collectoru a zpětného navracení. Způsob vnitřního uložení je optimalizován pro zrychlení vyhodnocení.


			\paragraph{SLD rezoluce} je vyhodnocovací strategie pro jazyk Prolog. Vstupem jsou Hornovy klauzule. Vyhodnocení probíhá:
			\begin{enumerate}
				\item Klauzule jsou z databáze vybírány shora dolů, dle umístění ve vstupním textu.
				\item Těla predikátů jsou zpracovávána zleva doprava
			\end{enumerate}
			
			Jedná se tedy o prohledávání do hloubky -- dokud neuspěje první podcíl, ostatní zůstávají nedotčené.

			Příklad:
			\begin{quote}
			\begin{verbatim}
			1: a(...) :- b(...), c(...), d(...).
			2: a(...) :- d(...), e(...).

			3: b(...) :- c(...), d(...), c(...).
			4: b(...) :- e(...).

			5: c(...) :- d(...).
			6: c(...) :- e(...), d(...), c(...).

			7: d(...).
			8: d(...) :- e(...), d(...).

			9: e(...).
			\end{verbatim}
			\end{quote}
			Řešení:
			Chceme vyhodnotit predikát a, vyhodnocení tedy začne bodem 1.

			\texttt{a(...) -->> b(...), c(...), d(...).}

			Dále je nutné vyhodnocení prvního podcíle b(...).

			\texttt{b(...) -->> c(...), d(...), c(...).}

			Stejný nechť je postup s podcílem c, tedy:

			\texttt{c(...) -->> d(...).}

			Tady se dostáváme do stavu, kdy je potřeba ověřit klauzuli d, která je ale bez těla (říká se jí fakt). Která ale selže:

			\texttt{d(...).}

			Musíme tedy uplatnit druhou klauzuli predíkátu d, tedy:

			\texttt{d(...) -->> e(...), d(...).}

			Průběhem tohoto postupu dochází k unifikaci mezi proměnnými a hodnotami, které se objevují na příslušných pozicích parametrů. Pokud dojde k uspění cíle, tak kromě oznámení úspěchu je vypsána substituce pro nejvyšší úroveň proměnných.\\

			\textbf{Unifikace} je v logických jazycích velmi důležitý postup. Probíhá při hledání hlavičky podcíle v databázi klauzulí, kdy klauzule očekává parametry jistého tvaru nebo je přijímá, případně v době explicitního vynucení unifikace, kdy jsou proti sobě postaveny termy/proměnné.

			Dochází tak k vzájemnému provázání mezi proměnnými a dalšími entitami v celém programu. Unifikace probíhá vždy na úrovni termů a hledá se nejobecnější unifikátor\footnote{Most general unifier, MGU}.\\

			\textbf{Nejobecnější unifikátor} je takový, že neexistuje žádný jiný unifikátor, který by pro nějakou část unifikace nabízel obecnější řešení, přitom dva unifikátory jsou nejobecnější, pokud se liší pouze přejmenováním volných proměnných.\\

			Typické vlastnosti unifikace v logických jazycích:
			\begin{itemize}
				\pojem{Kontrola výskytu}{ověřuje se, zda proti sobě stojí dvě identické proměnné, neboť to může v řadě případů vést k nekonečným termům, apod.}
				\pojem{Hloubka unifikace}{unifikace neprobíhá na libovolně rozsáhlých termech}
				\pojem{Zpracování cyklických a nekonečných struktur}{často zakázáno a úzce souvisí s kontrolou výskytu}
			\end{itemize}

			\textbf{Robinsonův algoritmus} \label{teor:robinson}
			\begin{quote}
			\begin{alltt}
			Vstup: \(\Delta\), množina literálů
			Výstup: \(\mu\), mgu nebo selhání/neúspěch

			\(\mu\) = []                                              (prázdná substituce)
			dokud v \(\mu\)(\(\Delta\)) existuje nesouhlasný pár
			    najdi první nesouhlasný pár \(p\) v \(\mu\)(\(\Delta\))
			    pokud v \(p\) není žádný volná proměnná
			        skonči selháním unifikace
			    jinak
			        nechť \(p\) = (\(x\),\(t\)), kde \(x\) je proměnná
			        pokud se \(x\) vyskytuje v \(t\)                    (kontrola výskytu)
			            skonči selháním unifikace
			        jinak
			            nastav \(\mu\) = \(\mu\) \(\circ\) [\(t\)/\(x\)]
			vrať \(\mu\)
			\end{alltt}
			\end{quote}

			\textbf{Zpracování typů} se provádí až ve chvíli kdy to nějaká operace vyžaduje. Počet základních typů je nízký a jen ojediněle je může programátor obohatit o svoje. Síla termů a struktur je v tomto případě dostačující. \\

			\textbf{Formální verifikace} programů v logických jazycích neprovádíme, jedná se o formule v predikátové logice, tudíž jsme omezeni samotnou predikátovou logikou. U strukturálních algoritmů je možné použít strukturální indukci.

			\paragraph{Možnosti a vhodnosti využití} Pro větší projekty se tyto jazyky mohou hodit, ale nemusí. Poměrně rozsáhlé programy mohou být vytvořeny jedním programátorem.

			Při tvorbě programu je potřeba přemýšlet, jakým způsobem se vybírá klauzule pro další vyhodnocení, stejně tak to, že systém má vestavěnou strategii zpětného navracení.

			Je potřeba si dávat pozor na efektivitu a optimálnost programu, protože vyhodnocovací mechanismus uplatňuje slepou strategii výpočtu, kterou řídí program, žádné zefektivnění není.



		\subsubsection{Ostatní deklarativní jazyky}
			\paragraph{Jazyky pro definici a manipulaci dat} se rozdělují do dvou druhů:
			\begin{itemize}
				\item DDL -- Data Definition Language
				\item DML -- Data Manipulation Language
			\end{itemize}

			Mají nižší vyjadřovací sílu než Turingovy stroje (není možné jimi popsat libovolný algoritmus). I když existuje formální základ jejich syntaxe, tak jsou často blízké přirozeným jazykům, resp. angličtině. Je tedy snadné přečíst a pochopit co popisují.

			Vytvářené akce typicky nemají pojmenování a není možné se tedy na ně odvolávat a takto strukturovat. Často se to obchází integrací do skriptovacího jazyka, který to umožňuje.

			Často jazyky obsahují velké množství klíčových slov, funkcí či operátorů. Různé databázové systémy jsou různě rozšiřovány a upravovány, aby poskytly vlastnosti vycházející z implementace SŘBD a nabídly tak nějakou výhodu oproti ostatním implementacím.

			Existuje gramatika, která rozhoduje u zpracování těchto jazyků. Syntaktická analýza se pak dá zpracovat běžnými prostředky. Sémantická analýza je závislá na okamžitém stavu SŘBD, pokud se jedná o dotaz, který čte z báze dat, tak výsledkem sémantické analýzy a přípravy vykonání dotazu je i postup v jakém se jednotlivé kroky mají vykonat.

			Požadavky jsou vyhodnocovány okamžitě s tím, že požadavek je interpretován, po kompletní analýze a převodu na postup vykonání základních operací. \\

			\textbf{Distribuované databáze} vyžadují perfektní přípravu dotazu, neboť přesun velkého množství dat po síti by byl pochopitelně néžadoucí, zvláště pokud by to bylo zbytečné.

			Kromě klasických optimalizačních postupů se nasazují postupy pro paralelní vyhodnocení.\\

			\textbf{Databáze pro speciální typ dat} jsou například prostorové, temporální, multimediální, které disponují vestavěnými operacemi pro manipulaci se specifickým typem dat. \\


			\paragraph{Jazyky s grafickým rozhraním} představují diagramy datových či signálových toků:
			\begin{itemize}
				\item DFD -- Data Flow Diagram
				\item SFD -- Signal Flow Diagram
			\end{itemize}

			Někdy jde do tého třídy zařadit i stavové diagramy, či konečné automaty.

			Tvorba programu v těchto systémech se hodně podobá kreslení v programu pro vektorovou grafiku (CAD systémy, apod.). Často jsou manipulovány i podobné objekty, dají se otáčet, propojovat, apod.

			Program může být uložen v textové formě (např. XML), ale není to vhodné pro přímý zápis.

			Pro odladění programů je typickou součástí vývojového prostředí simulátor. Cílová platforma je často odlišná od té na které je program vyvíjen.

			Analýza takovýchto jazyků probíhá během tvorby diagramu. Před simulací, či generováním cílového kódu však proběhne kompletní analýza, která zkontroluje korektnosti diagramu. \\



			\paragraph{Srovnání deklarativních jazyků} Je možné vypozorovat některé společné a typické vlastnosti, které nalezneme u všech, jsou to zejména:
			\begin{itemize}
				\item Před vyhodnocením, či generováním kódu dochází k serializaci kódu, která je řešena kompilátorem, či interpretem
				\item Pokud je porovnáváme s jazyky imperativními, tak nám vždy nabízejí ''něco navíc''
				\item Úroveň abstrakce je často mnohem vyšší (hardware je často úplně schován a není možné na něj nijak přistoupit)
				\item Naprostá většina těchto jazyků má jasnou a často i přímou vazbu na nějakou formální bázi na které je postavena
			\end{itemize}

			\noindent Mezi jednotlivými typy deklarativních jazyků však můžeme najít i řadu odlišnosti:
			\begin{itemize}
				\item Složitost analýzy je různá (Prolog vs. Haskell vs. SQL)
				\item Práce s typy a jejich zpracování je různé (Prolog vs. Haskell)
				\item Implicitní možnosti paralelizace či serializace se různí (Prolog vs. SQL)
				\item Výpočetní síla (SQL vs. Haskell)
				\item Úroveň deklarativy (Haskell vs. Prolog)
				\item Typická aplikační doména
			\end{itemize}
		
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
	\section{Otázky}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{SLD rezoluce} \hfill (5x)
		\begin{itemize}
			\item Vyhodnocovací strategie pro Prolog a další jazyky
			\item Vstupem jsou Hornovy klauzule
			\item Vyhodnocení:
			\begin{itemize}
				\item Klauzuje jsou z databáze vybírané shora dolů, podle umístění ve vstupním textu
				\item Těla predikátů jsou zpracované zleva doprava
			\end{itemize}
			\item Jedná se o prohledávání do hloubky -- dokud neuspěje první podcíl, ostatní zůstávají nedotčené
			\pojem{Unifikace}{Probíhá v době hledání hlavičky podcíle v DB klauzulí, klauzule očekává parametry určitého tvaru nebo je přijímá}
			\item Probíhá vždy na úrovni termů a hledá nejobecnější unifikátor
			\pojem{Nejobecnější unifikátor}{Reprezentuje nejobecnější řešení dané unifikace}
			\item Vlastnosti unifikace:
			\begin{itemize}
				\pojem{Kontrola výskytu}{Ověřuje se, zda proti sobě stojí dvě identické proměnné, neboť to může v řadě případů vést k nekonečným termům}
				\pojem{Hloubka unifikace}{unifikace neprobíhá na libovolně rozsáhlých termech}
				\pojem{Zpracování cyklických a nekonečných struktur}{často zakázáno a úzce souvisí s kontrolou výskytu}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Doba života proměnné} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Časový interval, po který je pro danou proměnnou přidělená paměť
		\item Přidělení probíhá staticky nebo dynamicky
		\item Dynamické přidělování je buď automatické nebo explicitní nějakým příkazem
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Překladač} \hfill (5x)
	\begin{itemize}
		\item Program, který vstupní text programu převádí na posloupnost příkazů jiného jazyka, či stroje.
		\item Cílem takového překladu může být např. binární soubor, který je přímo spustitelný na dané architektuře (cílovým jazykem překladu jsou instrukce procesoru dané platformy).
	\end{itemize}
		\subsubsection*{Nestrukturované jazyky}
		\begin{itemize}
			\item Text programu převádí na soubor spustitelný v dané architektuře
		\end{itemize}
		\subsubsection*{Strukturované jazyky}
		\begin{itemize}
			\item Fáze překladu
			\begin{itemize}
				\pojem{Lexikální analýza}{více kategorií lexémů}
				\pojem{Syntaktická analýza}{prediktivní analýza, analýza zdola nahoru}
				\pojem{Sémantická analýza}{Víceúrovňové tabulky symbolů}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\subsubsection*{Modulární jazyky}
		\begin{itemize}
			\item Fáze překladu
			\begin{itemize}
				\pojem{Lexikální analýza}{textový preprocesor}
				\pojem{Syntaktická analýza}{metody pro bezkontextové gramatiky}
				\item \textbf{Sémantická analýza}
				\pojem{Linker}{spojuje a vzájemně provazuje symboly, výstupem je spustitelný kód}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Linker} \hfill (5x)
	\begin{itemize}
		\item Spojuje všechny moduly a části knihoven do jednoho spustitelného souboru
		\item Pricipiálně dvouprůchodový \tedy zkompletovat informace a pak dosazení odkazů
		\item V modulárních jazycích
		\item Nové typy chyb:
		\begin{itemize}
			\pojem{Chybějící symbol}{Některý z modulů požaduje symbol, který žádný jiný modul nedefinuje}
			\pojem{Vícenásobná definice}{Některý ze symbolů je definován a exportován více moduly}
			\pojem{Rozdílné typy symbolů}{Konflikt mezi typem symbolu, který je vyvážen jedním a dovážen jiným modulem}
		\end{itemize}
		\item Vstup linkeru \tedy relativní kód, výstup překladu, vazby na proměnné přes tabulku určující o jaký symbol se jedná
		\pojem{Úloha linkeru}{spojuje a vzájemně provazuje symboly, které někdo požaduje, se symboly, které jiný modul vyváží}
		\item Výsledkem práce je relokatibilní kód (exe) nebo absolutní kód (vestavěné systémy, ...)
		\pojem{Absolutní kód}{kromě propojení symbolů musí určit adresy všech entit programu a zmodifikovat kód, který na ně odkazuje. Problémy: segmentace, přístupové metody, velikost paměti, proměnná délka instrukcí}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Catch blok} \hfill (3x)
	\begin{itemize}
		\item \emph{Jaký druh parametru se nacházi v bloku catch při vyvolání vyjímky}
		\item Formální parametr je typu výjimky (třída v OOJ) a tedy parametr bývá objekt vyvolané výjimky
		\item Výjimka jako taková je tedy proměnná \tedy hodnota, ne druh
		\item Situace v bloku catch:
		\begin{itemize}
			\item[a.] Objekt výjimky je instancí třídy nebo libovolné její podtřídy, která je deklarována jako typ parametru bloku catch
			\item[b.] Objekt výjimky se v bloku nezachytí, takže se hledá další možný catch blok. Pokud ale není nalezen výjimku zpracuje systém nebo virtuální stroj
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Předávání parametrů} \hfill (3x)
	\begin{itemize}
		\item \emph{Předávání parametrů u strukturovaných imperativních jazyků}
		\item \textbf{HELP!!!!! u strukturovaných imperativních není nikde popis} 
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{ADL} \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item Jazyk pro popis architektury procesoru
		\pojem{Nevýhody HDL}{odstraňují jazyky pro popis architektury procesoru (ADL) -- automatické generování nástrojů pro vývoj mikroprocesoru}
		\item Kategorie ADL
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Jazyky zaměřené na instrukční sadu}
			\begin{itemize}
				\pojem{nML}{Formalismus pro popis instrukční sady}
				\begin{itemize}
					\item Části jazyka nML \tedy popis instrukční sady, struktury, časování, chování
					\item Dovoluje stručný hierarchický popis mikroprocesoru v behaviorálním stylu
					\item Instrukce je popsána jednou nebo více operacemi
					\item Instrukční sada je popsána pomocí atributované gramatiky
					\pojem{Atribut image}{binární reprezentace operace}
					\pojem{Atribut syntax}{assemblerovský zápis operace}
					\item Úložiště jsou zde rozdělena na: RAM, registr a tranzistorové úložiště
				\end{itemize}

				\pojem{Sim-nML}{Modelování řídících toků a závislostí mezi instrukcemi}
				\begin{itemize}
					\item Modelování linek zřetězení, predikce skoků, hierarchických pamětí
					\pojem{Nevýhody}{generovaný simulátor je pomalý, nemožnost namodelovat některá rozšíření procesoru}
				\end{itemize}

				\pojem{IDSL}{Instruction-Set Description Language}
				\begin{itemize}
					\item Primárně popis instrukční sady procesorů VLIW
					\item Jazyk je podobný nML, je rozšířen o definici omezení, platné instrukce při konfliktech
					\item Neumožňuje popis zřetězení 
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\item \textbf{Jazyky zaměřené na strukturu}
			\begin{itemize}
				\item Zaměřující se na strukturální komponenty a propojení architektury procesoru
				\item Nižší úroveň abstrakce
				\pojem{Nevýhody}{u strukturálních jazyků je pomalost generovaných simulátorů}
				\pojem{MIMOLA}{popisný hardwarový jazyk a vyšší programovací}
				\begin{itemize}
					\pojem{Výhoda}{jediný popis může být použit pro syntézu HW, simulaci a pro účely generování kódu}
					\pojem{Nevýhoda}{nízké abstrakce \tedy pomalý simulátor}
					\item Obsahuje 2 části
					\begin{itemize}
						\item[$\circ$] Hardwarová část \tedy specifikuje mikroarchitekturu ve formě netlistu komponent
						\item[$\circ$] Softwarová část \tedy popisuje aplikační v syntaxi podobné PASCAlu
					\end{itemize}
				\end{itemize}

				\pojem{Coach}{vyvinut pro návrh ASIP}
				\begin{itemize}
					\item Založen na jazyku UDL/I -- popis procesoru na úrovni meziregistrových přenosů, popis je založen na jednotlivých cyklech procesoru
					\pojem{Výhoda}{popis v UDL/I je plně syntetizovaný}
					\pojem{Nevýhoda}{malá rychlost symulátoru, chybí podpora superskalárních a VLIW mikroprocesorů}
				\end{itemize}
			\end{itemize}

			\item \textbf{Jazyky pro popis instrukční sady a struktury}
			\begin{itemize}
				\pojem{RADL}{rozšíření dřívější práce na jazyce LISA}
				\begin{itemize}
					\item zaměřuje se na explicitní podporu detailního chování zřetězení
					\item zaměřuje se na přenositelné simulátory
				\end{itemize}

				\pojem{AISA}{poskytuje metody pro odvození nejlepší kombinace instrukční sady a mikroarchitektury z dané množiny testů aplikace}
				\begin{itemize}
					\item Pracuje s instrukční sadou a mikroarchitekturním zřetězením
					\item Systém zahrnuje množinu srovnávacích měřítek aplikace, účelové funkce a model zřetězení
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{LISA} \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item Smíšená kategorie ADL
		\item Jazyk pro popis instrukční sady a struktury
		\item Umožňuje plně automaticky generovat všechny nástroje pro programování a simulaci ASIP
		\item Model obsahuje:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Deklarace zdrojových prvků}
			\begin{itemize}
				\item Deklarované zdrojové prvky udržují stav programovatelné architektury ve formě uložené datové hodnoty
				\item Sekce zdrojů definuje všechny zdroje modelu LISA
				\item Linky zřetězení:
				\begin{itemize}
					\item[$\circ$] Zlepšení průchodu instrukcí procesorem
					\item[$\circ$] Zřetězené zpracování (pipeline) si musí pamatovat stavy instrukcí v různém stavu rozpoznávání
					\item[$\circ$] Zřetězené zpracování sestává ze 4 stavů
				\end{itemize}
				\item Paměti:
				\begin{itemize}
					\item[$\circ$] umožňuje popisovat ideální paměti i neideální komponenty
				\end{itemize}
				\item Přístup do paměti:
				\begin{enumerate}
					\pojem{Čistě funkcionální}{paměť je modelována jako čisté pole C a přistupuje se k ní operátorem[], data jsou vracena bezprostředně a není shromažďována žádná statistika}
					\pojem{Přesné počítání cyklů}{přístup pro sběrnice, RAM a cache. }
					\pojem{Založeno na cyklech}{Nejpřesnější modelovací metoda. Podává zprávu o omezeném počtu paměťových/sběrnicových portů, přístup do paměti z různých fází linky zřetězení}
				\end{enumerate}
				\item Mapování paměti:
				\begin{enumerate}
					\item Pro spuštění simulátoru je nezbytné zobrazení adresovaného prostoru procesoru nad definovanými paměťmi
					\item Zobrazení musí být jednoznačné
					\item Existuje jedno nebo více mapování paměti
				\end{enumerate}
			\end{itemize}
			\item \textbf{Popis operací hardwaru}
			\begin{itemize}
				\item Operace je základní objekt v jazyku LISA
				\item Obsahuje kolekci popisů různých vlastností systému
				\item Operace mohou být buď atomické, nebo se instrukce skládají z jiných operací
				\item Operace:
				\begin{itemize}
					\pojem{DECLARE}{lokální deklarace platné v rámci všech sekcí aktuální operace}
					\pojem{INSTANCE}{odkazy na jiné operace}
					\pojem{GROUP}{sdružují operace, které mohou být užity ve stejném kontextu}
					\pojem{LABEL}{umožňuje pojmenovávat úseky textu na assemblerovské úrovni}
					\pojem{CODING}{Popisuje binární obraz instrukčního slova}
					\pojem{SYNTAX}{Textová reprezentace instrukcí na assemblerovské úrovni}
					\item atd.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
	\subsection{Návrhové vzory} \hfill (7x)
	\begin{itemize}
		\item Obecná znovupoužitelná řešení často se vyskytujících problémů v programovém návrhu.
		\item Jedná se o popis postupu nebo šablonu, pomocí které pohodlně daný problém správně a efektivně vyřešíme
		\item Systematicky nazývají, vysvětlují a vyhodnocují důležitý a v objektově orientovaných systémech opakující se návrh
		\item Objektově orientované návrhové vzory se typicky týkají vztahů a interakcí mezi třídami a objekty, aniž bychom přímo specifikovali konkrétní třídy a objekty naší konkrétní aplikace.
		\item Umožňuje efektivní sdílení návrhových myšlenek, znovupoužití znalostí a zkušeností
		\item Jazyk návrhových vzorů je množina návrhových vzorů
		\item Návrhové vzory vs Frameworky -- Frameworky umožňují méně svobody, NV jsou více abstraktní a méně specifické. Při použití FW se vzdáváme svobody při návrhu programu.
		\pojem{Výhody}{Větší flexibilita a znovupoužitelnost návrhu}
		\pojem{Nevýhody}{Pomalejší kód (případně nepochopení problematicky návrhových vzorů, když nejsou v kódu označeny a vysvětleny)}
		\item Má uniformní strukturu a skládá se:
		\begin{itemize}
			\pojem{Jméno}{návrhového vzoru}
			\pojem{Popisu problému}{podrobný popis jaký problém řeší}
			\pojem{Popisu řešení}{způsob jakým lze vzor implementovat}
			\pojem{Důsledky použití}{co způsobí použití vzoru(výhody a nevýhody)}
		\end{itemize}
		\item Flexibilita:
		\begin{enumerate}
			\pojem{Třídně orientované}{Využívají zejména třídní dědičnost}
			\pojem{Objektově orientované}{Využívají zejména kompozici objektu a umožňují vyšší flexibilitu}
		\end{enumerate}
		\item Účel:
		\begin{enumerate}
			\pojem{Vytvářecí vzory}{nepřímou cestou pro nás vytváří objekty, aniž bychom je museli vytvářet přímo, a poskytují nám tak větší flexibilitu programů (Abstraktní továrna, Jedináček, Tovární metoda)}
			\pojem{Strukturální vzory}{napomáhají při shlukování objektů do větších celků, jako například komplexní uživatelské rozhraní apod. (např. Adaptér, Dekorátor, Kontejner, Proxy, Skladba)}
			\pojem{Vzory chování}{pomáhají při definici komunikace mezi objekty v systému a toku řízení ve složitějších programech (Pozorovatel, Návštěvník, Observer, Strategie, Šablonová metoda)}
		\end{enumerate}
		\item Vzory:
		\begin{itemize}
			\pojem{Abstraktní továrna}{máme několik sad objektů s podobnou funkčností a chceme vždy vybrat jednu sadu a tu používat během celého běhu a mít možnost rychle a efektivně měnit používanou sadu, aniž bychom měnili samotný kód (př. Sada grafických prvků určitého okenního systému, každý systém má své)}
			\pojem{Adaptér}{potřebujeme-li, aby spolupracovaly dvě třídy s nekompatibilním rozhraním. Konvertuje rozhraní, aby bylo kompatibilní k použití s druhou třídou. (při vytváření podtříd)}
			\pojem{Dekorátor}{Dynamické přidělování nových vlastností a funkčnosti objektu za běhu.Příklad: V kavárně máme spoustu možností, co přidat do kafe jako cukr, mlíko atd. (dekorátory) a chceme vypočítat výslednou cenu. Nechceme ale, aby ve třídě kafe byly ceny mlíka atd. a nechceme modifikovat třídu kafe kvůli nové možnosti, třeba zmrzlině. Vezmeme tedy konkrétní komponentu (kafe nebo čaj), přidáme dekorátor (zmrzlina) a máme výsledný objekt. Dekorátory můžeme obalovat dalšími dekorátory, ale ne komponentami}
			\pojem{Jedináček(singleton)}{umožňuje vytvářet z třídy maximálně jednu instanci. Typicky když přistupuji k nějakému zdroji (filesystem, tiskárna, síťové rozhraní), kdy vyžadujeme výlučný přístup. K rozšíření chování můžeme využít dědičnost. Doba instanciace: Během startu programu/Za běhu programu}
			\pojem{Observer}{umožňuje šíření události, která nastala v jednom objektu, ke všem závislým objektům}
			\pojem{Skladba}{pomáhá skládat objekty do stromových hierarchií(není tam cyklus, jednotné rozhraní pro přístup k uzlům a listům) Tam kde objekty vytvaří hierarchii, kde dohromady tvoří celek, a kde i celky mohou být podcelky jiných vyšších celků.}
			\pojem{Strategie}{zapouzdřuje algoritmy (objekty) a umožňuje jejich zaměnitelnost. Umožňuje změnu algoritmu nezávisle na klientovi, který ho využívá}
			\pojem{Šablonová metoda}{definuje kostru, jak nějaký algoritmus funguje, s tím, že některé kroky nechává na potomcích \tedy umožňuje tak potomkům upravit určité kroky algoritmu bez toho, aby mohli měnit strukturu algoritmu.}
			\pojem{Tovární metoda}{pozdrží rozhodnutí dokud nevíme jakou třídu bude potřeba instanciovat (jakou pizzu si zákazník objedná, tak takovou uděláme)}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Syntaxe} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Definuje strukturu programu. tj. jakým způsobem je dovoleno jednotlivé konstrukce řadit za sebe
		\item často vysvětluje i lexikální stavba jazyka
		\item Pro definici syntaxe pro účely popisu jazyka pro progamátory se v současnosti používá buďto slovní popis (zřídkavě), syntaktické grafy, BNF, či EBNF, nebo gramatiky
		\item Dle jazyků:
		\begin{itemize}
			\pojem{Nestruktoravané}{popsána přirozeným jazykem a příklady ukazujícími správný zápis}
			\pojem{Strukturované}{podávána formální, či semiformální formou z důvodů:}
			\begin{itemize}
					\item Ukázat logiku a hierarchii jazykových konstrukcí
					\item Přehlednost a převzetí základních formalismů i do širší obce uživatelů
			\end{itemize}
			\item Popis syntaxe:
			\begin{itemize}
					\item (E)BNF (rozšířená Backus-Naurova forma)
					\item Syntaktické grafy
					\item Gramatiky
			\end{itemize}
			\pojem{Modulární}{podávaná formální nebo semiformální cestou, popsaná (E)BNF -- Rozšířenou Backus-Naurovou formou, syntaktickými grafy, formálními gramatikami (bezkontextové)}
		\end{itemize}
		\item Syntaktická analýza:
		\begin{itemize}
			\pojem{Nestruktorovaný překladač}{typicky  bezkontextové  vlastnosti  (kontrola závorek), možnost  využít formální aparáty}
			\pojem{Nestruktorovaný interpret}{řádkově orientovaná u nových jazyků je závislost příkazů na řádek eliminovaná. Často lze uplatnit intuitivní postupy a určité operace se provádějí již při vkládání textu. Text nebývá předzpracován ale je neustále znovu plně analyzován nebo pomocí metody překladu v době vyhodnocení/běhu přeložen do instrukcí cílové architektury -- \textbf{just in time compilation, JIT}}

			\pojem{Struktorovaný překladač}{využívá techniky pro analýzu bezkontextových jazyků (metoda shora dolů nebo zdola nahoru)}

			\pojem{Modularní překladač}{založena na bezkontextových gramatikách, novým prvkem je označování symbolů vyvážených z modulu a dovážených do modulu}
			\item \textbf{Modulární interpret}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
	\subsection{Sémantika} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Popis/definice}{významu jednotlivých syntaktických konstrukcí, způsobu jejich vyhodnocení, zpracování, atd.}
		\item Formální popis:
		\begin{itemize}
			\pojem{Axiomatickou sémantiku}{pro každou syntaktickou konstrukci definuje množinu axiomů, které musí být splněny, aby byla konstrukce platná}
			\pojem{Operační sémantiku}{definuje sémantiku chování programu jako posloupnost přechodů mezi danými stavy}
			\pojem{Denotační sémantiku}{Program je definován jako matematická funkce, která zobrazuje vstupy navýstupy}
		\end{itemize}
		\item Dle povahy:
		\begin{itemize}
			\pojem{Statická sémantika}{popisuje vlastnosti, které mohou být studovány a ověřovány v době  analýzy/překladu  programu, např. typová kompatibilita, existence proměnných}
			\pojem{Dynamická sémantika}{popisuje vlastnosti, jejichž splnění lze ověřit až v době běhu programu, např. velikost indexu pole daného výrazem, velikost výsledku, apod }
		\end{itemize}
		\item Dle jazyků:
		\begin{itemize}
			\pojem{Nestruktoravané}{podávána neformálně. Typicky příklady doplněné popisem, který vysvětluje dané chování. Častý je inkrementální popis (od jednoduchých po složité)}
			\pojem{Strukturované}{vedena neformální cestou, ale velmi propracovaná a standardizovaná. Vysvětlena obecně a příklady uvedeny pouze na dokreslení. Velmi rozsáhlá}
			\pojem{Modulární}{podávaná neformálně (kromě těch jazyků, které mají formální bázi), vznikají standardy (ANSI C), obsahují i příklady }
		\end{itemize}
		\item Sémantická analýza:
		\begin{itemize}
			\pojem{Nestruktorovaný překladač}{v době překladu lze bezpečně kontrolovat pouze existenci cíle skoků, nic jiného, zbytek za běhu programu. Užití jednoúrovňové tabulky symbolů pro analýzu kontextu -- na konci analýzy/překladu známe počet užitých symbolů, min. velikost paměti pro uložení všech hodnot}
			\pojem{Nestruktorovaný interpret}{prováděná v jisté postupnosti (jen část kontrol), nebo je možné ji odložit až na samotné vyhodnocení \tedy jistý prvek nestability \tedy dopředné skoky, kde je nutné přeskočit část textu (nejde bez analýzy) a najít cíl skoku (může být limitovaná délka textu mezi počátkem a ukončení konstrukce, zde skoku). Jednoúrovňové tabulky symbolů pro analýzu kontext}

			\pojem{Struktorovaný překladač}{potřebuje víceúrovňové tabulky, v době kompilace lze provádět}
				\begin{itemize}
					\pojem{Kompletně}{typovou kontrola, detekci cíle skoků, ověření existence entity daného jména a typu}
					\pojem{Částečně}{inicializace entity před prvním čtením}
					\pojem{Vůbec}{Detekce špatného použití proměnných, chyby typové konverze}
				\end{itemize}
			\pojem{Struktorovaný interpret}{komplexnější sémantika}

			\pojem{Modularní překladač}{generuje kód do jeho relativní formy, ale vyžaduje ještě průchod spojovacím programem (linkerem)}
			\item \textbf{Modulární interpret}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Instanciace} \hfill (2x)
	\begin{itemize}
		\pojem{U třídních jazyků}{Proces vytváření samotného objektu pomocí předpisu daného konkrétní třídou. Bezprostředně po vytvoření objektu je volán konstruktor (klíčové slovo \texttt{new} a jméno třídy), které naplní datové položky objektu.}
		\begin{itemize}
			\item Popis:
			\begin{enumerate}
				\item alokoval paměť ("vytvoří se objekt" je příliš obecné)
				\item inicializovat objekt (zavolat konstruktor)
			\end{enumerate}
			\item Typicky nastavujeme odkaz na její třídu (případně odkaz na tabulku virtuálních metod)
			\item Hierarchie dědičností třídy, kterou instanciuji, ovlivňuje pořadí volání konstruktorů.
		\end{itemize}
		\pojem{U beztřídních jazyků}{Klonováním objektu a pozměněním položek. Nutnost existence praobjektu.}
		\begin{itemize}
			\item Je třeba provést i případnou úpravu položek (resp. slotů) \tedy ať už datových nebo metodových nebo třeba i přidání nových
			\item Možné je také vytvořit zcela prázdný objekt (není třeba mít nějaký jiný již existující objekt) a pak mu přidat všechny potřebné položky (resp. sloty)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Beztřídní jazyky} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item JavaScript, Self, 
	\end{itemize}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Backtracking} \hfill (3x)
	\begin{itemize}
		\item Metoda zpětného navracení
		\item Používá pro svoji implementaci zásobník
		\item Zanořuje se co nejvíce do hloubky, dokud nedojde k neúspěchu podcíle, poté se vrátí o úroveň výše a znovu zkouší najít řešení. Zastaví se při splnění všech podcílů a nalezení cíle.
		\item Využívá prolog
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Optimalizace v SQL\hfill (1)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Datové typy (Přístup k položce v bitovém poli)} \hfill (2x)
	\begin{itemize}
		\pojem{n-tice}{datová struktura jednoznačně definovaná svým jménem}
		\begin{itemize}
			\item Každá složka má typ, je pojmenována a zpřístupněna pouze skrze toto jméno
			\item Uložení v paměti \tedy těsně za sebou, aby zabrala co nejméně paměti
		\end{itemize}

		\pojem{Variantní datová struktura}{sjednocení jednotlivých složek struktury}
		\begin{itemize}
			\item Každá složka má také jméno a typ, je možné k ní přistupovat pro čtení i zápis
			\item Složky se překrývají \tedy aktivní je právě jedna
			\item Velikost obsazené paměti je určena největší složkou
			\item Přístup do složek \tedy pomocí adresy datové struktury + posunutí (offset) v rámci struktury
		\end{itemize}

		\pojem{Bitová pole}{Zarovnávají svou velikost na nejbližší byte nebo word}
		\begin{itemize}
			\item Přístup k položce \tedy adresa struktury a posunutí bitového pole + posunutí bitového pole v rámci úseku bitových polí
			\item Pro vyčtení/zápis hodnoty nestačí kód pro přístup paměti, ale musí se použít instrukce/operace pro posunutí/rotace v rámci slova/byte a operace pro maskování
		\end{itemize}

		\pojem{Pole}{homogenní datová struktura s pevným indexem}
		\begin{itemize}
			\item Složky jsou za sebou v paměti (můžou mít mezery)
			\item \texttt{<baze> - x*sizeof(<typ>)} \tedy možné vypočítat v době překladu (mapovací funkce)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Typovost} \hfill (9x)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Beztypové:}
		\begin{itemize}
			\item Neobsahují typy, typické pro teoretické a formální jazyky a nebo jazyk s jedním univerzálním typem.
		\end{itemize}
        \item \textbf{Netypované:}
        \begin{itemize}
			\item Explicitně se nezapisuje typ proměnné, ale podle kontextu je to jasné o jaký typ se jedná.
		\end{itemize}
        \item \textbf{Typované:}
        \begin{itemize}
			\item Každá proměnná má explicitně uvedený typ. Přiřazení typu je bud explicitní, nebo automaticky odvozené = Typová inference (Typ je odvozen automaticky z operandů a operací. Haskell, dodatečně přidáno do C++11, C\#, Visual Basic).

			\pojem{Přísně typované jazyky}{vždy je nutná explicitní typová konverze -- jinak dochází k automatické typové konverzi podle pravidel jazyka (větší nároky na překlad, analýzu)}
			
			\item Dělení jazyků dle důkladnosti typové kontroly:
			\begin{itemize}
				\pojem{Silně typované jazyky}{Neexistuje možnost jak implicitně způsobit typovou chybu/nekonzistenci s výjimkou explicitní typové konverze s vypnutou typovou kontrolou.}
				\item \textbf{Středně silně typované jazyky}{}
				\pojem{Absolutně silně typované jazyky}{Jsou silně typované a neobsahují naprosto žádné implicitní konverze}
				\pojem{Slabě typované jazyky}{I po úspěšné kompilaci může dojít k typové chybě.}
			\end{itemize}
        \end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Objekt(zapouzdření, vícetypové, operace)} \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Třída} $=$ objekt/entita obsahující:
		\begin{itemize}
			\item seznam instančních atributů
			\item data třídních atributů
			\item impelementace metod
			\item reference na její třídu
		\end{itemize}
		\pojem{Instance}{identita + ''reference na její třídu'' + data instančních atributů}
		\pojem{Extent}{kolekce všech instancí dané třídy, ''třída'' jako množina}

		\pojem{Třídní dědičnost}{sdílení/znovupoužití položek skrz třídy}
		\pojem{Podtřída}{odvozená třída popisující změny oproti přímé nadtřídě}
		\begin{itemize}
			\item Replikace a přidání nových položek
			\item Redefinice zděděných metod (\emph{overriding})
		\end{itemize}

		\item \textbf{Operace nad instancemi:}
		\begin{itemize}
			\item Přístup k atributům \tedy pořadí/umístění zná třída
			\item Zaslání zprávy instanci \tedy jednotný protokol
			\begin{itemize}
				\item Získání třídy, hledání metody ve třídě a nadtřídách
				\item Invokace metody
				\item Návrat hodnoty výsledku odesílateli
			\end{itemize}
			\item Modifikátory přístupu \tedy konfigurace zapouzdření (\texttt{private, protected, internal, public})
		\end{itemize}
		\item \textbf{Operace nad třídami:}
		\begin{itemize}
			\item Třída jako objekt první kategorie
			\item Třída jako speciální entita jazyka
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Mnohotvárnost(Polymorfismus)} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Stejnou zprávu lze zaslat různým objektům! Některé OOJ toto však omezují typovým systémem
		\item Protokol umožňuje individuální reakci, protože kvůli zapouzdření neznám implementaci invokované metody (a ta se může pro různé objekty lišit)
		\item Některé OOJ umožňují druh vazby určit pro každou zprávu (jeden typ vazby bývá implicitní \tedy virtuální metody v C++ nebo implicitní pozdní vazba v Javě nebo Smalltalku (nelze změnit))
		\pojem{Statické (v době překladu) určení reakce}{brzká vazba}
		\pojem{Dynamické (za běhu) určení reakce}{pozdní vazba}
		\pojem{Např}{máme objekt orel a pošleme mu zprávu \texttt{rychle\_se\_premisti}. Implementace reagující metody bude obsahovat příkazy roztažení křídel a vzlétnutí. U objektu gepard, ale bude implementace metody volané po obdržení zprávy obsahovat příkaz rozběhni se. Ta samá proměnná programu může během jeho běhu obsahovat či odkazovat na různé objekty. Umožňuje na místě jednoho objektu používat jiný bez nutnosti jakýchkoliv zásahů do programu}
	\end{itemize}

	\subsection{Dědičnost} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Musíme v každém objektu implementovat stejné metody, aby rozuměli stejné množině zpráv? Ne! 
		\item Sdílení společných položek (od předků) + individuální položky (v potomcích)
		\item Primárně pro sdílení/znovupoužití metod
		\pojem{Účely dědičnosti}{}
		\begin{enumerate}
			\item Znovupoužití definované třídy pro specifičtější verzi třídy (typu)
			\item Zajištění zpětné kompatibility z pohledu rozhraní instancí zděděných tříd
		\end{enumerate}
		\pojem{Specializace zděděného objektu}{}
		\begin{itemize}
			\item Přidání nových položek
			\item Modifikace metod
			\pojem{Nezvyklé}{atributů, odebrání/zakázání položek}	
		\end{itemize}
		\pojem{Klasifikace}{}
		\begin{enumerate}
			\pojem{Jednoduchá}{každý potomek má nejvýše jednoho přímého předka (rodiče)}
			\pojem{Vícenásobná}{třída může dědit od více přímých předků (více než jednoho) \tedy vznikají problémy s konflikty a duplikací jmen}
			\pojem{Dědičnost implementace}{zahrnuty celé metody včetně implementace \tedy V případě vícenásobné dědičnosti je zde problém s různými implementacemi dvou stejných metod}
			\pojem{Dědičnost rozhraní}{Odstraňuje problém s konfliktními jmény u vícenásobné dědičnosti. Jde o seznam metod, které je nutno v potomkovi implementovat. Vyžadovaná dědičnost -- Je-li instance třídy nebo z ní děděné třídy vyžadována na místě parametru metody. Dědičný vztah zajišťuje existenci protokolu (zaručí, že bude třída rozumět určité množině zpráv)}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}

	\subsection{Rušení objektů } \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Automaticky}{pouze při běhu objektového prostředí ve virtuálním stroji a provádí jej nástroj zvaný Garbage Collector, který jednou za čas vyhledá objekty, na které již neexistuje žádný odkaz a ty zruší. Těsně před zrušením je možno zavolat speciální metodu pro úklid a uvolnění alokovaných zdrojů mimo objekt $=$ Finalizace}
		\pojem{Manuálně}{nemáme většinou Garbage Collector. Pro likvidaci objektu je vyčleněna speciální metoda, tzv. destruktor, na jejímž konci je objekt uvolněn z paměti. Virtuální destruktor $=$ Umožňuje pozdní vazbu jako virtuální metody}
	\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Funkcionální a logické jazyky} \hfill (3x)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Funkcionální: \hfill \emph{(LISP)}}
		\begin{itemize}
			\item Funkce je základním a jediným výrazovým prostředkem pro popis a definici algoritmů i dat
			\item Umožňují rychlý vývoj programů, které jsou ve srovnání s imperativními programy menší
			\item Díky existenci formální báze lze provádět formální důkazy vlastností algoritmů
        \end{itemize}
        \item \textbf{Logické: \hfill \emph{(Prologue)}}
        \begin{itemize}
			\item Program v logických programovacích jazycích sestává z predikátů případně kombinovaných s omezeními, které pracují nad atomy, termy, či predikáty
			\item Mají Garbage Collector
			\item Modularita jen na úrovni zdrojových kódů
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Staticky explicitně typovaný strukturální jazyk} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Co můžeme kontrolovat v určitých fázích chodu:
		\pojem{Během překladu}
		\begin{itemize}
			\item typová kontrola, detekce cíle skoků, ověření existence entity daného jména a typu.
        \end{itemize}
		\pojem{Za běhu}
		\begin{itemize}
			\item Detekce špatného použití proměnných, chyby typové konverze.
        \end{itemize}
        \pojem{Částečně za běhu/překladu}
        \begin{itemize}
			\item Inicializace entity před prvním čtením
        \end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Strukturální a nestrukturální jazyky (předávání struktur hodnotou do podprogramu)} \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item Nelze
		\item Implementace je standardním způsobem, nicméně může být limitována velikost takto předávané struktury.
		\item Pro velké struktury je také možná implementace, kdy se nevytváří při volání podprogramu kopie dat struktury na standardní místo (typicky programový zásobník), ale vytváří se na místo na haldě (heap) a potom se k ní přistupuje odkazem. Takováto implementace je samozřejmě pomalejší.
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Syntéza} \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item Automatická implementace obvodu dle HDL modelu (HDL model \tedy prvky obvodu cílové platformy)
		\item Předchází procesu fyzické implementace (ASIC/FPGA)
		\item Vstup:	
		\begin{itemize}
			\item Behaviorální specifikace
			\item Sada omezení (constraints)
			\item Cíl optimalizace (goal) a úsilí (effort)
			\item Technologické knihovny (technology library (no shit sherlock))
		\end{itemize}
		\item Výstup:
		\begin{itemize}
			\item RTL implementace (netlist)
		\end{itemize}
		\item Úrovně syntézy:
		\begin{itemize}
			\item High Level Synthesis (Behavioral / Algorithmic Synthesis)
			\item RTL synthesis
			\item Logic synthesis
			\item Layout synthesis
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Imperativní / deklarativní jazyky} \hfill (4x)
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Imperativní}
		\begin{itemize}
			\item programátor řeší, jaké operace mají být provedeny a v jakém pořadí mají být provedeny
			\item na vyšší úrovni programového kódu u současných jazyků rozpoznáváme typy abstrakce pro řízení běhu programu
			\item podprogramy, bloky, koprogramy, paralelní programy, odložené zpracování
		\end{itemize}
		\item \textbf{Deklarativní}
		\begin{itemize}
			\item programátor řeší, jaké operace mají být provedeny
			\item Dle typu jazyka jsou různé strategie vyhodnocení a volání podprogramů:
			\begin{itemize}
				\pojem{Volání hodnotou}{\texttt{call-by-value}}
				\begin{itemize}
					\item Parametry se vyhodnocují před voláním podprogramu
					\item V případě, kde se eliminuje opakované vyhodnocení stejných parametrů\tedy striktním vyhodnocení
				\end{itemize}
				\pojem{Volání jménem}{\texttt{call-by-name}}
				\begin{itemize}
					\item Parametry se do volaného podprogramu předávají nevyhodnocené a reprezentované zástupným jménem
					\item K jejich vyhodnocení dojde, až to vyžaduje volaný podprogram
					\item Výraz ve výsledku nemusí být vyhodnocen ani jednou, ale také vícekrát \tedy nestriktní vyhodnocování
				\end{itemize}
				\pojem{Volání v případě potřeby}{\texttt{call-by-need}}
				\begin{itemize}
					\item Podprogram je zavolán, když jeho vyhodnocení potřebuje hodnotu nějakého parametru, dojde k jeho vyhodnocení, hodnota se uschová pro další použití a už se opakovaně nevyhodnocuje \tedy nestriktní, tzv. lazy vyhodnocování
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Postup při tvorbě procesoru s aplikačně specifickými instrukcemi} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Návrh architektury
		\begin{itemize}
			\item Zjištění kritických částí aplikace, které vyžadují podporu hardwaru dostupné přes aplikačně specifické instrukce
			\item Definování instrukční sady
			\item Ustálení mikroarchitektury, která implementuje instrukční sadu (instrukční dekodér)
		\end{itemize}
		\item Simulace v softwaru
		\item Návrh software pro vybranou aplikaci
		\item Integrace architekturu do systému
	\end{itemize}

	\subsection{Vyjmenovat sloty v beztřídních jazycích s delegací (např. SELF)} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Datové:}
		\begin{itemize}
			\item buď data, nebo odkazy na jiné objekty
        \end{itemize}
        \item \textbf{odkazy na metody:}
        \begin{itemize}
			\item resp. objekty reprezentující metodu
		\end{itemize}
        \item \textbf{rodičovské:}
        \begin{itemize}
			\item odkazy na objekty, na které je případně delegována zpráva, které daný objekt nerozumí
		\end{itemize}
        \item \emph{Občas někteří začali špatně vysvětlovat význam rodičovského slotu (že odkazuje na objekt, ze kterého ten náš vznikl, což tak není -- zamyslete se nad tím, že klonování prototypu probíhá mělkou kopií)}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Co je to ukazatel a něco s cílovou architekturou} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Datový typ nesoucí adresu teoreticky libovolné paměťové buňky v cílovém systému
		\item ideální případ - systém s plochým adresovým prostorem \tedy ukazatel je nejmenší celočíselný typ, který pojme všechny adresy
		\item IRL je třeba brát v potaz:
		\begin{itemize}
			\item Segmentaci paměti
			\item Stránkování
			\item Zarovnání paměti a velikost slova (Např. u paměti organizované po 16b se typicky přistupuje na sudé adresy, bráno po bytech)
			\item Oddělení prostoru pro datovou a kódovou paměť (Harvardská architektura)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Rozdíly mezi G\"odel a Prologem} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{G\"odel}
		\begin{itemize}
			\item Neprohledává do hloubky, ale hledá nejvýhodnější podcíl
			\item Má mnohem větší výrazovou sílu
			\item Nepomáhá Hornovy klauzule
			\item Má možnost definovat uživatelské typy
			\item Lepší předpoklady ale nebyl rozšířen
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Rozdíl mezi Handel-C a C, jak se modeluje v Handel-C paralelizmus.} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Handel-C vychází z ANSI-C a rozšiřuje jej
		\item floating point datové typy pouze v externích knihovnách
		\item Paralelismus:
		\begin{verbatim}a = 3;
par {
    a = 7;
    seq {
        b = 4;
        c = 5;
    }
}
		\end{verbatim}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Jak jazyk nML popisuje instrukční sadu} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Instrukce je popsána jednou nebo více operacemi
		\item dva způsoby budování hierarchie operací (AND, OR)
		\item dva důležité atributy popisu operací - image, syntax
		\item instrukční sada je popsána pomocí atributované gramatiky
		\begin{itemize}
		\item každý element v hierarchii má několik atributů a hodnota atributů nelistových elementů může být počítána na základě hodnot atributů potomků
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Uveďte hlavní rozdíl mezi vnitřním a vnějším protokolem zapouzdřeného objektu v OOJ } \hfill (4x)
	\begin{itemize}
		\item Interním protokolem se objekt řídí, pokud zaslal objekt zprávu sám sobě
		\item Veřejným protokolem se potom objekt řídí ve všech ostatních případech (tj. pokud objektu zaslal zprávu jiný objekt)
    \end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{V kódu (tuším imperativního nestrukturovaného jazyka) je \texttt{k+1} jak se může stát, že to může být korektně vyhodnoceno pro k jako řetězec i číslo?} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Příkladem dynamické vazby může být tento kousek kódu jazyka Perl:
		\begin{verbatim}if ($p)
		    $x = 10;
		else
		    $x = "abc";
		echo $x+1;
		\end{verbatim}
		\item Podle hodnoty proměnné p je potom výstupem buďto číselná hodnota 11, nebo řetězec abc1
	\end{itemize}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Uzavřené podprogramy, co je zajímavé pro programátora} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Týmová spolupráce
		\item Uzavřené podprogramy mohou být vyvíjené nezávisle
		\item Program je možné rozdělit na logicky nezávislé celky
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Simulace (Interpretovaný a kompilovaný simulátor)}\hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Interperetovaná}{každá instrukce se po načtení analyzuje(operační kódy, operandy, atd), a může dojít k opakovanému analyzování}
		\pojem{Kompilovaná}{každá instrukce se analyzuje pouze jednou, přičemž dojde k její uložení do paměti(operační kódy, operandy, atd)}
		\pojem{Druhy simulátorů}{}
		\begin{enumerate}
			\pojem{Simulátor založený na instrukcích}{nejmenší krok simulace je provedení jedne instrukce. Vytvořen pro jazyky pro popis instrukční sady. Výhodou je rychlost simulace}
			\pojem{Simulátor založený na cyklech}{nejmenší krok simulace je jeden takt hodinového signálu. Využívá se u jazyků smíšených(instrukční sada + struktura). Výhodou je ze lze v každém taktu sledovat stav zpracovávané instrukce. Simulace je pomalejší}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
	

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Rys vs. prototyp} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Rys}
		\begin{itemize}
			\item Je objekt se sdíleným chováním a doplňuje nebo nahrazuje třídu. 
			\item Je to jedna z částí, jak nahradit třídy v prototypových jazycích.
			\item Provázáním rysů dosahujeme dědičnosti \tedy Aby byla dědičnost úplná je třeba mít i prototyp, což je objekt, který obsahuje atributy instanční proměnné.
			\item Tedy prototyp je šablona instančních proměnných a nové objekty se tvoří klonováním (kopírování mělké).
		\end{itemize}
		\pojem{Prototyp}
		\begin{itemize}
			\item Šablona instancí (instančních proměnných s implicitními hodnotami)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Vazby} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Statická (časná) vazba}
		\begin{itemize}
			\item Při překladu se kontroluje správnost použití objektů a volí volané metody
		\end{itemize}
		
		\pojem{Dynamická (pozdní) vazba}
		\begin{itemize}
			\item Volí potřebné metody objektů až za běhu programu
			\item K implementaci tohoto mechanismu se využívají tabulky virtuálních metod - VMT
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Sigma kalkul -- obecně} \hfill (4x)
	\begin{table}[h]
		\center
		\begin{tabular}{l  l}
			$\varsigma$-zápis & Vázanost proměnných \\ \hline
			$m=\varsigma(x)x$ & x je v tomto případě vázaná proměnná \\
			$n=\varsigma(y)x$ & x není vázaná proměnná \\
			$l=\varsigma(x)[q=\varsigma(y)x]$ & x je vázaná proměnná (uvnitř) \\
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Lambda kalkul -- redukce} \hfill (furt)
	Redukce - atfa,beta,eta
	
	\texttt{($\lambda$f n.n f m n) ($\lambda$x y.y) | beta [($\lambda$x y.y)/f]} \hfill tělo je v tomto případě (\texttt{n f m n})

	\texttt{($\lambda$n.n ($\lambda$x y.y) m n)} \hfill tělo je v tomto případě (\texttt{n ($\lambda$x y.y) m n})

	- nemohu už dále použít žádnou beta redukci - končím

	výsledek: \texttt{($\lambda$n.n ($\lambda$x y.y) m n)} \\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{2 způsoby volání konstruktoru v jazycích s vícenásobnou dědičností} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Využití pořadí zápisu tříd ve zdrojovém textu, v jakém byly v seznamu rodičovských tříd instanciované třídy uvedeny
		\item Ignorování zápisu ve zdrojovém textu, ale využití uživatelem definovaného pořadí inicializace, které ovšem není dodatečně kontrolováno na případné uváznutí (angl. deadlock) či nesprávné pořadí
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{UML} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Slouží pro modelovani struktury a chovaní navrhovaného systému
		\pojem{Reprezentace}{}
		\begin{itemize}
			\pojem{Třída}{jméno třídy, seznam metod a atributů}
			\pojem{Objekt}{identifikátor objektu + případný identifikátor třídy, ze které byl instanciován, seznam atributů s hodnotami}
		\end{itemize}
		\pojem{Vztahy mezi prky}{}
		\begin{itemize}
			\pojem{Asociace}{propojení mezi prvky systému}
			\pojem{Agregace/Kompozice}{dekompozice(rozdělení) na podproblémy}
			\pojem{Závislost}{změna v jednom prvku se projeví i v druhém prvku}
			\pojem{Generalizace}{vztah mezi obecnějším a specifičtějším prvkem}
			\pojem{Realizace}{vztah mezi návrhem a skutečnou realizací}
		\end{itemize}
		\pojem{Diagramy}{}
		\begin{itemize}
			\pojem{Diagram případu užití}{znázorňuje účastníky systému, možnosti použití systému a hranice systému}
			\pojem{Stavový diagram}{váže se na konkrétní třídu a popisuje do jakých stavů se mohou dostat její instance}
			\pojem{Diagram objektů}{popisuje vzajemné propojení mezi objekty}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Jak upravit jazyk C, aby mohl popisovat HW?} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Podporovat paralelismus (souběžné vykonávání operací)
		\item Zavést časový model (z důvodu simulace např.)
		\item Možnost definovat strukturu a chování (Procesor se skládá z ALU, registrů a jak jsou propojené komponenty)
		\item Příklady HDL jazyků založených na C: Handel C (vychází z ANSI-C), Catapult C
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Může existovat jazyk bez deklarací se vzájemně rekurzivními funkcemi?} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Nemůže \tedy deklarace je nezbytná pro vzájemně rekurzivní funkce z důvodu toho, že se mohou volat navzájem a musí tedy vědět o všech ostatních funkcích, pokud je chce volat
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Rozdíl mezi vynucenou dědičností a skutečným podtypem?} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\pojem{Vyžadovaná dědičnost}{pokud má nějaká metoda jako atribut instanci nějaké třídy, může se na místě tohoto parametru objevit pouze instance této třídy, nebo nějaká přímo nebo nepřímo děděná podtřída. Protože dědičnost zajišťuje, že bude určitě rozumět požadovaným zprávám}
		\pojem{Skutečný podtyp}{v předešlém případě kontroluje pouze, jestli má zadaná metoda potřebné metody (jestli rozumí potřebným zprávám)}
	\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Existuje jazyk, který si nutně vyžaduje dva průchody sémantickým analyzátorem?} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Ano \tedy libovolný imperativní jazyk bez nutnosti deklarace funkcí a který umožňuje volat funkce, bez toho aniž by byla předtím definovaná (např. Java). A to z důvodu že při sémantické analýze nejsme přesně schopni určit umístění funkcí v programu
	\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Detailně specifikujte možný způsob předávání řízení v modulárních jazycích tak, aby bylo možné moduly bezproblémově spojovat} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item Z důvodu že je možné předávání z jednoho modulu do druhého
		\pojem{Problémy}{}
		\begin{itemize}
			\item Jak předat parametry
			\item Jak vrátit a přijmout výsledek
			\item Jak využít registry
		\end{itemize}
		\pojem{Řešení}{}
		\begin{itemize}
			\item Registry se používají jen v rámci funkcí
			\item Standardizace předávání parametrů
			\pojem{Předání hodnotou}{spočítá se výraz (hodnota parametru) a vytvoří se lokální proměnná inicializovaná na hodnotu výrazu. S koncem programu zanikne i tato proměnná}
			\pojem{Předání výsledkem}{lokální proměnná s neznámou inicializací, pracuje se s ní, a jakmile podprogram skončí, nakopíruje se její hodnota do proměnné, která se předává jako parametr (výsledek)}
			\pojem{Předání hodnotou a výsledkem}{spočítá se výraz (to je parametr), vytvoří se lokální proměnná, do které se výsledek výrazu nakopíruje. S touto lokální proměnnou se pracuje a na konci se nakopíruje zpět do proměnné, ze které se původně předával výsledek výrazu (parametr) nakopíruje výsledek}
			\pojem{Předání odkazem}{předáme ukazatel na proměnnou jako parametr, s ní se po celou dobu pracuje a po ukončení programu je v proměnné uložen výsledek}
			\pojem{Předání jménem}{místo výrazu se předává dvojice funkcí (jedna na vyhodnocení výrazu a druhá na uložení výsledku)}
		\end{itemize}
	\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{3 jazyky pro popis architektur a jejich charakteristiky} \hfill (1x)
	\begin{itemize}
		\item ADL jazyky jsou jazyky pro popis architektury procesoru
		\pojem{Jazyky zaměřené na instrukční sadu}{pohled na architekturu přes popis instrukční sady, neobsahují další informace o mikro architektuře, obsahují pouze sémantiku instrukcí}
		\begin{itemize}
			\pojem{nML}{využívá formalismy pro popis instrukční sady. Popsaná pomocí atributované gramatiky, atributy popisu operací (image \tedy binární reprezentace / syntax \tedy assemblerovský zápis operace). Části jazyka: popis instrukční sady, struktury, časování a chování. Hlavní nedostatek: nepodporuje instrukce zřetězení}
			\pojem{ISDL}{popis instrukční sady procesorů VLIW. Podobný nML, rozšířen o definici omezení, co určuje instrukce platné při konfliktech. Neumožňuje popis zřetězení}
		\end{itemize}
		\pojem{Jazyky zaměřené na strukturu}{zaměřují se na strukturu a propojení architektury, nevýhodou je pomalost simulátorů, nižší úroveň abstrakce}
		\begin{itemize}
			\pojem{MIMOLA}{návrh mikro-architektury. Nevýhoda, nízká úroveň abstrakce \tedy pomalý simulátor. Skládá se ze dvou částí (HW část \tedy specifikuje architekturu / SW část \tedy popisuje program v syntaxi podobné PASCALu)}
			\pojem{Coach}{založen na jazyku UDL/I = popis procesoru na úrovní přenosů mezi registry, založen na jednotlivých cyklech. Výhoda \tedy popis v UDL/I je plně syntetizovatelný. Nevýhoda \tedy pomalý simulátor}
		\end{itemize}
		\pojem{Jazyky zaměřené na instrukční sadu a strukturu}{}
		\begin{itemize}
			\pojem{LISA}{Detailně popasána výše}
			\pojem{ASIA}{pracuje s instrukční sadou a mikroarchitekturou}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{Robinsonův algoritmus} \hfill (2)
		Viz \ref{teor:robinson}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	%\newpage
	%{\Large JEŠTĚ NEMÁME HOTOVÉ}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Lokální proměnné v bloku a lokální funkce ve funkci \hfill (2)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Minimální model výpočtu čistého OOJ, jak jsou řešeny atributy, přístup k nim\hfill (1)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Existuje jazyk, který nutně vyžaduje dva průchody semantickým analyzátorem? Zdůvodněte\hfill (1)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Modularní jazyky\hfill (1)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
	%\subsection{Co musí umět kompilátor, aby mohl spojovat moduly\hfill (1)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\subsection{Hardware\hfill (3)}



\end{document}
